<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>七叶书斋</title>
    <link>http://example.com/</link>
    
    <atom:link href="http://example.com/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description>保持谦诚，保持敬畏</description>
    <pubDate>Tue, 25 Jun 2024 13:12:38 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>深夜乱谈</title>
      <link>http://example.com/2024/06/25/%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E4%B9%B1%E8%B0%88/</link>
      <guid>http://example.com/2024/06/25/%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E4%B9%B1%E8%B0%88/</guid>
      <pubDate>Tue, 25 Jun 2024 13:07:44 GMT</pubDate>
      
      <description>全文串联了一些不知所谓的知识点，结合当时（6.16）对股市板块的看法，但截止至部署本文的今天（6.25）已经对股市转向悲观了。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;有这么一个经典的逻辑题目：从前有一个与世隔绝的孤岛，岛上的居民都信奉一个奇怪的宗教，这个宗教的教义只有两条：每个人都不可以知道自己眼镜的颜色，相互之间也不能讨论这个话题；一旦有人知道了自己眼镜的颜色，第二天中午就要去广场上当着所有人的面自杀。一直以来岛上的岛民们都相安无事。直到有一天这个岛上来了一位冒险家，冒险家和岛民们相处得非常愉快，但他在临行前说了这么一句话：“真没想到这里居然有红眼睛的人类。”在冒险家走后的第六天，有岛民自杀了。请问岛上一共有多少个红眼睛的人？</p><p>&emsp;&emsp;第一次见到摸不着头脑的问题理顺过一次后就会觉得异常简单。这个题目的分析过程是这样的：假设岛上只有一个红眼睛的人时，他们每天看到的都是不同颜色眼镜的人，在已知岛民里肯定有红眼睛的情况下，这个人马上就会意识到自己是红眼睛，于是第二天就会自杀。当岛上有两个红眼睛的人时，他们之间相互看到对方是红眼睛，于是就会等着对方第二天去自杀。但在双方到了第二天发现对方都没有自杀，很快就能意识到自己也是红眼睛这件事，于是两人第三天就会一同自杀。如果有三个人红眼睛同理，三个人会一起在第四天自杀……</p><p>&emsp;&emsp;在农村，农业集体化发展逐渐遇到了困难。农村90%以上是文盲，偏远山区的情况更为严重，甚至有的公社千多社员中一个识字的也没有，基层干部文化素质极低。在土改和公社确定面积划分耕地时，因为大部分基层干部连面积计算公式都不会，再加上土地有肥瘠之分，根本不可能用丈量、制图等科学方式来给农民划分土地。他们能密切联系群众，但组织管理却毫无章法。这也是“大跃进”失败的原因之一——农村生产组织极为粗放，造成了大量资源浪费和环境污染。同时，为了完成国家工业化的资本原始积累，如农税、统购、征购、剪刀差等各种“以农补工”的手段被推了出来。公社给予社员的各项过于超前的福利的沉重压力也压缩了公社积余。</p><p>&emsp;&emsp;不难推断出在冒险家走后的第六天有人自杀了，说明红眼睛的有五个人。但问题出在哪呢？明明岛上大家都知道有红眼睛的人，冒险家似乎说了一句大家都知道的废话，却会使得岛上发生了这样的惨剧呢？这就涉及到博弈论中共有知识和公共知识的概念。共有知识是一个群体的每个人都知道的事实，这是对一个信息的描述；公共知识指一个群体的每个人不仅知道这个事实，而且每个人知道该群体的其他人知道这个事实，并且其他人也知道其他的每个人都知道这个事实……这里扩展成了一个信息结构。在这个例子中，冒险家来之前村子里有红眼睛的人还只是共有知识，冒险家把这句话说出来后，这个信息就变成了公共知识。</p><p>&emsp;&emsp;公共知识在其他领域最显著的表现莫过于经济学上的预期理论。在很早期的时候，经济学家就已经意识到人们对经济未来的预期会影响到自己的投资、消费等行为。当人们都认为经济未来会变好时，手上的钱就会拿去投资、消费，经济就会活络起来；当人们对未来都很悲观时，支出时就会趋向保守，整体经济未来也就如同死水一潭。</p><p>&emsp;&emsp;在金融市场投资领域同样有类似的观点。凯恩斯将金融投资比作选美比赛，在这场比赛中，你作为观众的一员要猜的是哪位美女能够拿冠军。但应该猜你觉得最好看的美女吗？并不是，你应该猜大家会选哪个美女。即使一个选手是由一个拙劣的大叔扮演的，只要大家都投他的票，你也应该去选他而不是长得更你初恋一样的候选人。</p><p>&emsp;&emsp;这么说起来，最近股票投资我现在是蛮看好电力板块的。俗话说冬炒煤、夏炒电，盛夏的到来将极大推动居民的用电量攀升。此外，前两个月国家出台文件推动电力体制改革，今年七月就将得到落实，此后的电力价格将由需求侧调节，负荷侧响应的市场动态调节，对电网和居民都能得到更实惠的电价。也因此，公众传媒上诸多博主清一色看好电力，但凡平日关注财经新闻的人都会为其侧目。电力板块日K上近两个月走了三个多头中枢，MA5始终处在MA10和MA20之上，怎么看都是重大利好。所以现在赶紧在电力板块上建仓方为上策，早进多赚，晚进少赚，不进血亏！！！</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2024/06/25/%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E4%B9%B1%E8%B0%88/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>何以成熟</title>
      <link>http://example.com/2024/04/09/%E4%BD%95%E4%BB%A5%E6%88%90%E7%86%9F/</link>
      <guid>http://example.com/2024/04/09/%E4%BD%95%E4%BB%A5%E6%88%90%E7%86%9F/</guid>
      <pubDate>Mon, 08 Apr 2024 19:51:53 GMT</pubDate>
      
      <description>考研失败后的人生随笔</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;前段时间我去香格里拉旅游时，在同伴的挟持下光临了一间充满藏族风味的迪吧。司机的身份帮我规避了酒桌上的推杯换盏，霓虹灯与低音炮带来生理和心理上的冲击让我从一支芦苇变成了狂风中的芦苇，全身心地感受从前甚少经历的震撼与飘摇。由于治安方面的压力，香格里拉的营业性酒吧、KTV会在凌晨两点时停止放歌并接受宵禁，这倒也让我没有飘摇得很晚，既是芦苇又是风的其他人基本上喝到了推心置腹但没至于昏昏倒地的状态。</p><p>&emsp;&emsp;很快，在我们这桌长得有点像丁真的陪酒藏族同胞开始跟我叨起了心理话。“一看你就是搞研究的”（并不，我还配不上）、“不要这么腼腆，做人要大胆一点”云云，虽然我和他素昧平生，却不是不能感受到掺杂酒气的满口胡话里感情的真诚。他看着我回应的表情似乎觉得光说结论不足以说服我，于是随口补上了自己的人生哲学：“我们根本不知道明天还能不能醒得过来，每一天都不知道哪一天是不是就醒不过来了，所以做人要快乐一点，要放得开一点。”</p><p>&emsp;&emsp;他说的不是没有道理。</p><p>&emsp;&emsp;但我要算算概率……</p><p>&emsp;&emsp;为什么会被一个未必有我大的人拉着讲述自己的人生哲学或许要归因于我属于气质上比较嫩的那一种。不仅数次被人以为还在读初高中，连在香格里拉同游两天的人在得知我驾龄有三年时还惊呼着以为我未成年。但我以为我的思想大抵不会和外在一样显嫩……尽管如此，回过头来审视自己最近两年的作为，却怎么也有点无颜以对。大半个2023年都被我投入到名为考研的深坑中，然而最后的结果对自己造成了不小的打击，整个人都陷入了自我怀疑状态。这个结果已经很难再得到别人的鼓励了——其他人在想要不要选择享乐时是在算自己，而算我考研能不能上岸是在算别人。算别人总是是个比算自己更容易计算的概率。</p><p>&emsp;&emsp;外貌长得是否老成，某项能力是否超群并不是我所希冀的成熟，那只是一种活久了的唯手熟尔，做事能超脱一切干扰并基于对现状的尊重去争取最大可能的未来才是。但就像我算不准自己的概率一样，我对自己有没有尊重现状根本没底。那在别人眼中，我的谋划能让人相信会不弱于他的谋划吗？我估计也不会。</p><p>&emsp;&emsp;再者，人格独立建立于经济独立之上。不管是中学还是大学期间我都遇到过同龄人表达类似于“自己过度探索精神世界”的感慨。然而问题并不出在把精力放在思考形而上的问题上，而在于大家不是在经济独立、收支平衡的前提下这么做的。花别人的钱，哪怕脑袋里日日夜夜享乐和虚无都是可持续的。但花着自己的血汗钱，还想空中楼阁就不那么容易了。自己不需要自食其力，不知道干什么事有多大的成本和风险，对社会没有尺度感，乃至于所持有的各种观点都具有“惊人的革命性”。这种情况下不管是什么样惊世骇俗的话语都没什么意义，因为未实现经济独立的人所具有的话语权客观上是和处于此状态的人不对等的。如果能经济独立，将全部业余精力放在思考各种伦理问题、世界观价值观问题上也没什么不行。更不会有自己过度探索精神世界而感到痛苦的感慨了。最基础的成熟也建立于此——经济独立之上。</p><p>&emsp;&emsp;故而，有必要清醒的认识到家庭不是一个能让我任性的地方。家庭从某个角度来说是一个团队，所谓“团队意识”，就是能随时意识到成本、风险、资源和收益的共同体关系。比如，如果给予某人决定权有利于团队总收益增加，那么服从这种权利分配就是团队意识的体现；如果把财产集中在某人手里有利于减少团队的损失，那么服从这种安排就是团队意识的体现。我和某位朋友聊及考研的话题时，她对我评价了一句“只要有恒心一定能考上的”。然而要害在于——是否有一个恰当的计划，可以遵循的正常程序，说服家里进行这样的投资是划算的。我要用家里的钱，就意味着我应该有一个经得起考验的计划书，有预算计划，通过团队批准，对执行结果负责，并接受审计。这是拿投资的正常操作。</p><p>&emsp;&emsp;家庭大多数时候为子女提供财物支持是正解，如果子女为了自己的自尊心或者独立性之类的拒绝，这是实际上是对团队总体利益的损害。反之同理，拿着没有周密计算，没有诚意的规划，仗着自己在家里的地位榨取浪费资源，这是对团队利益的损害，是一种啃老。</p><p>&emsp;&emsp;知识分子从象牙塔里看田间地头观刈麦时，都会伤春悲秋，感慨一下民间疾苦，顺便把这种悲戚投影到自己身上顾影自怜。但当他们真正开始刈麦而不是观刈麦的时候，反而不再伤春悲秋，而是真正能感受到事业的火热与生活的激情。我需要一次自我放逐。没有人流放我，我要自己放逐我自己。等到成为一个更丰富的人之后在回过头想想自己应该过什么样的人生。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2024/04/09/%E4%BD%95%E4%BB%A5%E6%88%90%E7%86%9F/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>对抗孤独</title>
      <link>http://example.com/2023/09/25/%E5%AF%B9%E6%8A%97%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</link>
      <guid>http://example.com/2023/09/25/%E5%AF%B9%E6%8A%97%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 07:47:04 GMT</pubDate>
      
      <description>后毕业季与好友闲聊有感</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;从某种意义上来说，我人生过去的十几年里一直都在过着一成不变的日子，对生活、对人际关系的理解也形成了自己的定式。但随着身边的人纷纷步入社会，我突然间意识到有什么东西在悄然变化着。原本看到当故事一样的描述好像正离自己越来越近了。</p><p>&emsp;&emsp;之前在B站看过一个前直播行业从业人员评价直播行业的视频。她提到了她所在公司里最受欢迎的女主播是一个40岁的中年妇女，平时直播时就聊聊家长里短，还直言不讳的说自己离过婚。仅凭此，微信上就有很多四五十岁的大叔疯狂求爱，精彩程度远超其他女主播的后台。每每在直播时假装发愁自己与前夫关系不好，那群中年人就开始疯狂刷礼物。最疯狂的一个五十多岁的大叔说要与现在的妻子离婚来和这个女主播过日子。我讲这个事例，主要是强调大多数中年人精神世界很贫瘠且生活中很孤独。</p><p>&emsp;&emsp;年轻人的孤独主要来自个性。在或主动或被动纳入集体后的不协调有关。个体纳入一个集体、纳入一个规则、纳入一种标准必然要交付一部分个性，要向集体做出妥协和让步，要按照一个统一的标准要求自己从而获得在群体里的资格和认同。叔本华曾经提到“人要么孤独，要么庸俗。”在个性的自我中，越觉得集体的共性是庸俗的，就越觉得自己是孤独的。</p><p>&emsp;&emsp;中年人的孤独就不是简单个性的压抑，而是冷漠的关系和过于明确的社会意义。人越活目的性越强，随着年龄所有的行动轨迹也越来越明确。嫌太过劳累而不愿主动走向他人，又麻烦自己要反馈而不想他人走向自己，只保持基础的生产性关系，在此之上建立婚姻友情等其他关系。身边的人主体性都是被异化的、关系是物化的，故而处在各种关系中依然没有精神上的对象，逐渐对生活的本质充满质疑。强烈的疲劳感和孤独感作用在身上，想要逃避它。</p><p>&emsp;&emsp;从中年女主播的事例的侧面也可以看出。我们把婚姻看得很重，给婚姻强加了各种可能：生产协作，物质补偿，满足爱情友情亲情等多种感情需求……大多数人对抗孤独会选择组建家庭，因为就算这些可能很难在一个对象身上实现至少也能解决独处时的无聊，虽然其实更复杂的孤独性在家庭关系里大部分时候都会被忽略掉。某种程度上，家庭对个人的意义无比重大，虽然它注定充满了奉献和压抑。</p><p>&emsp;&emsp;年轻人提到孤独时并没有强烈的害怕，因为这是个性在和类本质做斗争，这是可以被救赎的，无法被救赎的孤独是个体与世界的。学生时期的友谊是最纯粹的，长大后会越来越目的。如果你发现自己毕业了一个稍微要好的玩伴都没有，那就得思考一下自己是不是过于个性了，不然等到了一定年龄就会陷入莫大的孤独里。</p><p>&emsp;&emsp;不管什么孤独性我们都需要朋友，然而并不是两个人能够对谈就能上升到自己想要的高度。有的人可能以为语言上的对谈能支持友谊，但语言除了描述心灵描述同感，还强调批判，后者往往容易毁掉纯粹的快乐，让人更加孤独。所以不是两个人境遇相似、知识结构相似、审美相似就能上升到非常高级的友谊，或者说，它是非常高级的友谊，但不是我们生活中迫切需要的，而更像是找到一个一起孤独的伙伴。对抗孤独应该追求一种简单的友谊，一种允许相互逾越的生活化的朋友而不是寻求精神世界相通的，那种不会使人快乐也不能对抗孤独。如果可以的话寻找一个有爱的环境，多问多听多讨论。一边获取知识一边观看别人生活实践，同时一边不断的从友好的互动中汲取能量。同时我们要严肃对待自己的网友，不要只把网上遇到的人当作“人肉娱乐道具”来看。很多人觉得网上只有娱乐，这是自己先用娱乐的态度对待人造成的。自己是严肃的才会得到严肃的对待，自己是戏谑的别人自然也戏谑你。对抗孤独是靠这样的良性机制不断的补充自己，摆脱痛苦，维持动态平衡。这是一个持续不断的工作而不是“寻找一个对象”这样一劳永逸的事情。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2023/09/25/%E5%AF%B9%E6%8A%97%E5%AD%A4%E7%8B%AC/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>关于核污水问题的若干争议</title>
      <link>http://example.com/2023/09/25/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%A0%B8%E6%B1%A1%E6%B0%B4%E6%8E%92%E6%B5%B7%E7%9A%84%E8%8B%A5%E5%B9%B2%E4%BA%89%E8%AE%AE/</link>
      <guid>http://example.com/2023/09/25/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%A0%B8%E6%B1%A1%E6%B0%B4%E6%8E%92%E6%B5%B7%E7%9A%84%E8%8B%A5%E5%B9%B2%E4%BA%89%E8%AE%AE/</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 07:41:20 GMT</pubDate>
      
      <description>关于最近舆论上对核污水沸沸扬扬的各类讨论，本人一直在试图梳理整个事情脉络并尽可能客观的看待这些问题，最后形成本文试图为各种争论做出定论。如果各位对文章有什么意见或者建议欢迎在评论区或私下进行讨论。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>##一、    核污水及危害问题。</p><p>&emsp;&emsp;在2011年日本地震后海啸袭击了核电站，核电站内包括水泵、紧急电池等大部分设备受损或被水冲走，无法向堆芯和乏燃料池注入冷却水，最终发生堆芯融毁。为了让反应堆保持在低温状态，东电直接通过注水排水的方式将海水注入堆芯和乏燃料池。这就是大量核污染水的由来。[1]福岛第一核电站的乏燃料总量约1814吨，三个事故反应堆里有约880吨核燃料，在事故中熔化的核燃料核乏燃料都会泄漏60多种放射性元素，其中大部分都是氚。</p><p>&emsp;&emsp;核辐射对人体的危害主要来源于各种衰变释放出的射线。其中γ射线因为其高穿透性而对人体具有很大的危害。一些放射性元素，例如铯137能衰变成钡137并释放β射线和γ射线，钡可以集中在软组织里，吸收铯就会使腺体肿瘤率大大增加；还有锶90，会集中在骨骼中，衰变时也能释放β射线和γ射线。氚原子可以发生β衰变释放β射线和氦3，β射线本身只能在大气中走1-2cm，但电子可以电离细胞组织，使化学物质发生变化引发癌症。所以氚在体外危害不大，问题是会不会在体内富集。</p><p>&emsp;&emsp;众所周知，谈毒不贪量等于耍流氓。正常海洋表层水中天然氚含量为0.1Bq/L，陆地表层水天然氚含量在0.2~0.9Bq/L之间[2]。根据清华大学刘毅团队对氚的扩散模拟，选取日本宫崎、北美圣地亚哥和上海三个沿海城市附近的污染物进行对比，在第4000天时圣地亚哥受到的污染最严重，为宫崎的3倍，上海的40倍[3]。就算如此，圣地亚哥污染物辐射也就大约为2.9E-6Bq/L，污染物浓度与正常海洋表层水浓度差5-6个数量级。</p><p>&emsp;&emsp;此外，根据我国研究人员的一篇预印本论文中所表现的数据，按照福岛第一核电站所含的放射性物质总量和可能的排放量计算，与太平洋本身拥有的天然放射性核素相比在自然波动的范围内，不足以对人体造成伤害。[4][5]</p><p>##二、    联合国和法理性问题</p><p>&emsp;&emsp;说完了危害的问题，再来聊聊行为本身合法性的问题。排海这件事本身是有可能违反伦敦公约中的禁止向海洋倾废等相关规定的，就像我把自己家里一筐垃圾倒河里可能对河流的危害微乎其微，但不妨碍我被有关部门追责罚款。</p><p>&emsp;&emsp;这里就不得不提一下国际原子能机构（IAEA）。这是一个在联合国系统内，有自己的大会和预算的，被联大授权于管理原子能和平利用一切事务的国际组织。网上很多讨论焦点都集中IAEA在7月4日提交的一份综合报告上。在21年4月，日本请求国际原子能机构审查并协商确认了双方的工作范围。这也被视为日本限制了工作组的授权，所以该报告成立条件是日本实际排海方案和行动吻合日本当初提交的计划和数据。应该强调的是，这份报告自己也指出，报告既不是建议书也不是政策背书。同时报告强调，排海是日本政府的国家决定。报告没有同意，也没有资格同意或批准日本的排海行为。报告的最终意见是：东电规划的先进液体处理系统处理水排放对人和环境放射性影响微乎其微。[6]报告中充满了科学论证的过程且报告公开。截止至本文完成，IAEA实时公布的数据中还没有观测倒足以引起健康危害的电离辐射强度变化[7]。非相关领域专业的专家学者就算质疑IAEA和报告的客观性也应当适当保留自己的态度。</p><p>&emsp;&emsp;此外日本提供的原始数据是否值得信赖呢？在此应当提一嘴东电与核电的种种黑历史。03年东电篡改核电站检查记录被揭露；07年又被曝瞒报刈羽核电站核泄漏；13年东电承认核污染水正在渗透地下水系但不知道污染水量是多少；14年东电首次把净化过的污染水排入大海；18年在距离核电站二十公里内捕捞的小鳍红娘鱼检测出放射性浓度超标十八倍。同年经第三方机构检测出60次碘129严重超标，此后东电也承认了锶90严重超标；21年又在距离核电站25公里的南相马市捕捞的黑鲉鱼体内发现了铯含量超标……只能说让人扶额，比起这种三年一鞠躬的公司，还是应该更专注于IAEA的监测数据。</p><p>&emsp;&emsp;至于日本政府现在所负的责任是不够的，事关全球海洋环境和公总健康，日本政府有责任充分论证所有可能的处置方案与周边国家充分协调。</p><p>##三、    本人立场问题</p><p>&emsp;&emsp;只能说该咋咋地，既不支持也不反对，再怎么说也不会支持往大海里乱倒垃圾的不道德行为，但最多就是发出一点毛利谴责的声音。冷战期间美苏两国往海里直接倾倒的核废弃物多了去了。此外还要抨击国内各种煽动情绪、散布谣言的媒体，以及在全人类命运问题面前黑白不分、动辄“转移矛盾论”的群体。</p><p>###参考文献<br>[1]<span class="exturl"><a class="exturl__link"   href="https://zh.m.wikipedia.org/wiki/%E7%A6%8F%E5%B2%9B%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%A0%B8%E7%94%B5%E7%AB%99%E4%BA%8B%E6%95%85#1%E5%8F%B7%E6%9C%BA%E4%BA%8B%E6%95%85%E5%90%8E%E7%BB%AD%E5%8F%91%E5%B1%95" >https://zh.m.wikipedia.org/wiki/%E7%A6%8F%E5%B2%9B%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%A0%B8%E7%94%B5%E7%AB%99%E4%BA%8B%E6%95%85#1%E5%8F%B7%E6%9C%BA%E4%BA%8B%E6%95%85%E5%90%8E%E7%BB%AD%E5%8F%91%E5%B1%95</a><span class="exturl__icon"><i class="fas fa-external-link-alt"></i></span></span><br>[2]任天山,赵秋芬,陈炳如等.中国环境水氚浓度及其变化[J].中华放射医学与防护杂志,2001(05):68-74.<br>[3] Yi Liu, (刘毅) and others, Discharge of treated Fukushima nuclear accident contaminated water: macroscopic and microscopic simulations, National Science Review, Volume 9, Issue 1, January 2022, nwab209<br>[4] Health impact of nuclear waste water discharge from the Fukushima Daiichi nuclear plant<br>[5]杉村行勇,常子文.天然放射性元素在海洋中的分布——有关铀、锕及钍系元素[J].铀矿地质译丛,1964(12):31-41.<br>[6] 福岛第一核电站先进液体处理系统处理水排放 - 综合报告 | IAEA<br>[7] 福岛第一核电站ALPS处理水排放量的数据 |国际原子能组织 (iaea.org)</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2023/09/25/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%A0%B8%E6%B1%A1%E6%B0%B4%E6%8E%92%E6%B5%B7%E7%9A%84%E8%8B%A5%E5%B9%B2%E4%BA%89%E8%AE%AE/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>上下同欲者胜</title>
      <link>http://example.com/2023/07/28/%E4%B8%8A%E4%B8%8B%E5%90%8C%E6%AC%B2%E8%80%85%E8%83%9C/</link>
      <guid>http://example.com/2023/07/28/%E4%B8%8A%E4%B8%8B%E5%90%8C%E6%AC%B2%E8%80%85%E8%83%9C/</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Jul 2023 07:01:50 GMT</pubDate>
      
      <description>近来与网友闲聊间谈及政治方面内容时总觉得怪异不堪，对新闻里各种事件的起承转合和演绎推理，许多似乎是常识性的错误也能在他人口中自信满满的说出来。作为理工科学生，回顾自己过往所学数理化生总是叹于课本浅薄，推及政治历史教材与自身所读闲书，不禁十分怀疑政治教材是否也过于浅薄了点，以至于与人键政时总感觉被人拉扯在第一层打架= =。本文简述自兰小欢老师的《置身事内》中政府间事权划分中的信息复杂性原则。我不太清楚本文性质上究竟应该被划分到政治、管理还是信息方面的小科普？</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;忠国有句古话，叫西西物质魏俊杰（划掉），叫“山高皇帝远”。用来形容某地的当权者恣意妄为而由于朝廷不值钱也就管不了。行政上要有行之有效的管理，必然要求要掌握足够的关键信息。不管是信息过多，关键信息不全，还是信息本身的传播扭曲效应都会影响到决策的科学性。然而信息本身不断产生且复杂多变，持续地收集、分析信息都需要很高的成本。在上下级关系中，虽然上级理论上可以推翻下级所有决定、可以干预一切事务，但在做决定时却不得不依赖于下级提供的信息。如果上级完全依赖于某个上下级关系中提供的信息来源，往往就会被下级牵着鼻子走。（在这里也给平时信息渠道极度依赖于一两个社交平台的朋友们敲敲警钟）</p><p>&emsp;&emsp;信息优势始终是权力运作的关键要素。对读过中小学的同学而言其实非常好理解——课代表想包庇一个没写作业的同学实在是太容易了。实际工作中下级通常拥有信息优势，如果下级想办某件事，只有上级不明确反对一般都能干，即使上级明确反对也可以变通着干；如果下级不想办某件事，就可以找各种理由拖一拖，或者干脆把皮球踢给上级，频繁请示，让没有信息优势的上级面对决策的困难和风险。即使是上级明确交代的事，如果下级不想办，最后办事效果也会有很大的弹性。</p><p>&emsp;&emsp;信息的获取和传递需要花费大量时间精力，上要不断的向下传达，下要不断的向上汇报，平级之间要不断的相互沟通，自然就催生了大量的文山会海。相关利益方可能有意扭曲和隐瞒信息，就催生了必要的监督和审计，既要巡视督察工作，也要监督审查官员。信息的复杂多变，而政府的繁杂事权有没有清晰的法律界定，所以又导致了体制内的权力和责任高度个人化，可能因此造成专权和腐败。信息复杂，不可信信息比比皆是，权力责任又高度个人化，所以体制内规章无法完全取代个人信任，导致了上级在提拔下级时，除了考虑工作能力外在关键岗位上都要尽量安排信得过的人。</p><p>&emsp;&emsp;在单位内部中的具体工作，大都要求专业知识和经验，所以专职办事的人员实际权力很大。古代所云“官”和“吏”其实有很大差别。官基本都是下派地方任职几年的科举出身读书人，日常工作依赖于生于斯长于斯的吏。吏不仅是地方治理的支柱，而且不受官员调动和改朝换代的影响。《瞑庵杂识》中记述着一位吏的自我定位：“凡属事者如客，部署如车，我辈如御，堂司官如骡，鞭之左右而已。”在各国政府中，技术官僚都有信息优势，在诸多事务上比频繁更换的领导权力更大。《是，大臣》的前期便是讲刚上任的大臣被常务次官耍得团团转的故事。</p><p>&emsp;&emsp;如果一方想做的事另一方也有意愿和能力去做好，这就叫激励相容。在行政上，是否存在激励相容往往就是事情最终能否达成的关键。在政府内部，上级政府想做的事大概分两类：一类比较具体，规则和流程比较明确，对结果也有比较清晰的衡量标准和评价，比如限制污染。另一类则比较抽象宽泛，上级往往只有大致的目标，需要下级发挥主动性去达成，比如经济增长和稳定就业。在专业性强、标准化程度高的部门，具体而明确的事务较多，更倾向于垂直化领导和管理，比如海关。还有一些部门，虽然工作任务比较专业，但与其他事务密不可分，需要诸多配合和协调，比如工商局公安局，实行完全的垂直管理就很容易出现问题。所有面临双重领导的部门，都有一个根本的激励机制问题：到底应该向谁负责、把哪边视作主要领导？假如所有领导的目标利益都一样，那激励机制就不重要。但现实总是复杂而多元的，部门之间、上下级之间的利益冲突时有发生，光对“大局观”的强调不足以协调，而需要非常精细的激励机制。</p><p>&emsp;&emsp;首先要明确各地方、各部门的权利和责任，不仅要让下级得到发展的成果，也要让其为之负责。做任何事都有代价，最优的结果是让效果和代价匹配，而不是不计代价地达成目标。其次是权力和资源的配置要制度化，要同时抓行政法制和财政体制建设与改革，无论是对上级还是下级，制度都要可行，才能形成明确预期。</p><p>&emsp;&emsp;这些问题都是会在各类组织管理上遇到的问题，不是喊几句原则性的口号能解决的。在这些话题上应该尝试抛弃意识形态干扰，用科学理性的角度去思考这些问题。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2023/07/28/%E4%B8%8A%E4%B8%8B%E5%90%8C%E6%AC%B2%E8%80%85%E8%83%9C/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>黑格尔历史观简述</title>
      <link>http://example.com/2023/06/20/%E9%BB%91%E6%A0%BC%E5%B0%94%E5%8E%86%E5%8F%B2%E8%A7%82%E7%AE%80%E8%BF%B0/</link>
      <guid>http://example.com/2023/06/20/%E9%BB%91%E6%A0%BC%E5%B0%94%E5%8E%86%E5%8F%B2%E8%A7%82%E7%AE%80%E8%BF%B0/</guid>
      <pubDate>Tue, 20 Jun 2023 12:42:52 GMT</pubDate>
      
      <description>前两天在B站上看了Michael Sugrue教授对黑格尔历史观的讲座。知识的获取难能可贵且激动人心，在此将讲座内容大意再度简化整理成文章</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;我在玩p社游戏时曾与其他玩家讨论过一个问题——玩家在游戏中到底扮演一个什么角色？最终讨论结果是作为国家意志存在的。而在这一讨论结果里可以略微看见一点康德思想的影子。康德将个人道德准则的绝对命令运用在他的国家观上，即国家是绝对命令要求的结果，是公民自由意志在法律下的联合，是一种人格化的理性存在。</p><p>&emsp;&emsp;黑格尔把康德的国家观做进一步拓展，将整个人类整体都看做一个拥有自由、理性的道德能动者，整个人类历史便是一个类似于个体发展存在并自我认知不断完善的过程。黑格尔以该视角重新审视了人类历史后，将启蒙主义的启蒙定性为人类从集体上认识到我们到底是什么这一过程——人类在时空中逐渐认识自己的潜力并达到自由与理性发展的顶峰。随着人类对自己认知深入，便逐渐了解到我们个体不仅是一个肉体的精神，而且是一个巨大的精神的一部分，而它是唯一非自然的存在。当人类完成自我认知，完成精神的目的，便达到了人类存在的终极形式。</p><p>&emsp;&emsp;而黑格尔自身呢？作为第一个理解了人类历史中精神的职责的人，已经掌握了历史进程的终极法则，已经揭示了历史并终结了它，成功把人类从启蒙主义时期推入了一个全新的阶段。黑格尔在这个过程中确立了自身即后续历史观中“进步”这一重要组成部分，把对历史的哲学思考带入人类发展进程中。这是西方哲学上的一次重大转折，往后的哲学家便从启蒙主义时期放在自然上的注意力转移到了历史上，并以一种类似于建筑学的形式研究人类历史。</p><p>&emsp;&emsp;马克思主义也是黑格尔遗产的继承者之一，在否定黑格尔形而上学中的康德元素后，基于自然主义本体论发明唯物自然观尝试发现历史进程中的法则。与我们所接触的唯物史观比较明显的区别在于，黑格尔的历史法则不是因果决定论的法则，而是自由的法则、理性的法则——人类不做某件事不是基于决定的因果的物理层面的方式而是因为天性，在人类存在与社会内部有某种自由与理性的事物渴望从人体中解放。</p><p>&emsp;&emsp;如果单从文本上读，黑格尔历史观看起来是技术的枯燥的德国哲学，但实际上黑格尔是基于基督末世论中神为人类设定的终结这一解读达成人与神的和解。我们精神上是一体的这种浪漫的论述是基督神学里的神化披上了启蒙的政治、社会与历史理论的外衣。</p><p>&emsp;&emsp;黑格尔所谓历史的终结被理解成人类在时空中认识到自己的潜力后对过往人类丑陋历史的一种终结（投向真正的幸福、彻底改变世界）。因此从这个理解出发，黑格尔往后的每一代人，不管是19世纪的哲学家、“一战是终结一切战争的战争”、《意识形态的终结》还是解构主义和什么去中心化的事物都在宣称自己终结了历史。从某种意义上来讲或许现在还没有人真正离开过黑格尔，尽管每一代人都宣称“我们终于摆脱了传统哲学的枷锁，是终结历史的全新一代”，这只是因为当你拿着黑格尔的遗产把历史分为各个阶段时，最后那个阶段必然是你（笑）</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2023/06/20/%E9%BB%91%E6%A0%BC%E5%B0%94%E5%8E%86%E5%8F%B2%E8%A7%82%E7%AE%80%E8%BF%B0/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>山的那边是什么</title>
      <link>http://example.com/2023/03/17/%E5%B1%B1%E7%9A%84%E9%82%A3%E8%BE%B9%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/</link>
      <guid>http://example.com/2023/03/17/%E5%B1%B1%E7%9A%84%E9%82%A3%E8%BE%B9%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Mar 2023 02:40:38 GMT</pubDate>
      
      <description>二月份深夜看完的《魔王勇者》这部番，当时感触很大，就趁着还想动笔写下的长评</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;刚熬夜看完魔王勇者，趁着上头赶紧写下评论。</p><p>&emsp;&emsp;毫无疑问，这才是我心中最优秀的种田文。土豆和玉米，风车与疫苗，期货和航海罗盘，四大发明与人文主义……能够改变世界的种种发明推动着历史飞速发展。这股宏大叙事既超越了其他异世界于一村一城的种田局限性，又远比动辄工业革命技术爆竹的轻小说更让人触摸到现实感。不禁让我回忆起初次玩文明时所感受的那种激昂与震撼——什么嘛，日本人还是能写这种东西的。</p><p>&emsp;&emsp;可惜了纯爱党，剧情过一半时后宫的苗头就压不住了。对于成天做开后宫美梦的我来说，反而叹息于勇者不能应收尽收。魔法师那么可爱，要是有修罗场我肯定能在床上乐得扭来扭去。</p><p>&emsp;&emsp;不过，在我幻想这部番后来会发生什么时，突然意识到等待魔王勇者的仍旧是悲剧。在魔王勇者相遇前，教会便于魔界主战派勾结，借着战争的由头谋取利益。教会需要魔界作为人类共同的敌人巩固自身权威，魔界主战派也想通过战绩在魔界获得更高社会地位。与其人魔冲突像基督世界与伊斯兰世界的冲突，其更像是美苏两国的冷战秩序。两大集团为了维护自身利益将冲突控制在不影响核心利益的范围内。其他国家就像美苏秩序下的小国——要么顺从秩序，成为棋盘和棋子；要么被视为异端，受到己方核心集团的征伐。活在底层的民众，就像活在大山里的虫子，一辈子都找不到改变命运的机会。</p><p>&emsp;&emsp;魔王给冷战秩序中边缘群体带来的力量，却是资本主义冲破中世纪封锁的力量，也是推动社会历史发展的最根本的力量。无论勇者有没有唤醒被污染的魔王，冬之国有没有挡住教会的审判，世界都不可逆的发生改变了。人们冲出大山，打破现有秩序，看到新的世界都只是时间问题。</p><p>&emsp;&emsp;然后呢？</p><p>&emsp;&emsp;可悲的是这种程度的进步并不能消灭战争，饥荒，瘟疫和暴政。世界仍旧会继续处于剥削与被剥削的关系之中。翻过一座山，他们还会看到另一座山，再翻过这座山，又会看到新的山……一个人是没法写出自己认知之外的东西的，橙乃最后要么写到我们正处于的状况，要么将作品灵魂般的现实主义舍弃。当魔王勇者看到新的山时，他们还会一起去尝试跨过新的山吗？倘若魔王勇者最开始就知道等着他们的山远远不止眼前这一座时，他们会有勇气跨出第一步吗……</p><p>&emsp;&emsp;愿怀揣理想的我能一直抱有与魔王勇者相同的勇气。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2023/03/17/%E5%B1%B1%E7%9A%84%E9%82%A3%E8%BE%B9%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么计划经济会挫伤劳动积极性？</title>
      <link>http://example.com/2022/10/13/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%BC%9A%E6%8C%AB%E4%BC%A4%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E7%A7%AF%E6%9E%81%E6%80%A7/</link>
      <guid>http://example.com/2022/10/13/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%BC%9A%E6%8C%AB%E4%BC%A4%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E7%A7%AF%E6%9E%81%E6%80%A7/</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2022 13:48:24 GMT</pubDate>
      
      <description>在看完文献后在知乎随手做的一个回答，然后原封不动的搬过来（其实就是一篇查重率90%+的水文）然而因为我给的回答不是他们想看的所以一个赞也没有2333</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;先上个人看法：不会。</p><p>&emsp;&emsp;在此之前，应当先明晰一下计划经济这个概念。</p><p>&emsp;&emsp;列宁的”国家辛迪加“设想在斯大林手中变成现实，随着两个五年计划推进工业，苏联中央计划的科学性、严密性、严肃性不断得到增强，高度集权的计划经济体制在苏联建立了起来，并写入了1936年的《苏联宪法》。此后“社会主义经济=国家所有制+计划经济”这一斯大林经济模式成为天经地义，被社会主义阵营奉为圭臬。</p><p>&emsp;&emsp;苏联的计划经济体制有如下几个特点：</p><p>（1）中央集权化</p><p>&emsp;&emsp;在一五计划时期，苏联就对企业、车间和工段都实行了经济核算制，要求企业严格遵守生产计划和财务计划的纪律，工业管理体制逐渐集中化、计划化、行政化。企业实行“一长制”和总工程师负责制，对计划的执行情况承担全部责任。二五计划时期，苏联建立了“人民委员部-托拉斯-工厂”三级管理体制，建立了完整的计划指标体系和一整套的计划编制、审批程序，苏联自此便形成了高度中央集权的计划经济管理制度。政府用一个预先编制的计划来配置资源，企业的人、财、物和产、供、销都由归口的中央经济部门通过下达指令性计划指标，自上而下的进行一元化控制。宏观经济和微观经济的决策权全部集中于联盟中央，由中央计划统一回答“生产什么，如何生产和为谁生产”这三个根本的经济问题，地方政府不容置喙，企业更是毫无自主权。不只是工矿企业，苏联的集体农庄也和国营农场一样被纳入指令性计划。</p><p>（2）管理现代化</p><p>&emsp;&emsp;列宁一直十分推崇美国的“福特-泰勒制”这一现代企业管理制度，即在企业内部实行科学管理、精细化的劳动分工、专业化和标准化的大规模生产。列宁认为“应该在俄国研究和传授泰勒制，系统的实行这种制度。”苏联五年计划的具体制度，就是聘请亨利·甘特（泰勒制的忠实拥趸）的弟子沃尔特•波拉科夫为顾问来主持设计的。与美国不同的是，苏俄推行泰勒制，不仅仅是从微观层面来改进企业的内部管理，而是扩展应用到国家的宏观经济管理层面，把泰勒制扩大应用于整个社会化大生产的经济体制便是苏式计划经济，它是无处不在的国家权力和泰勒制的结合。</p><p>（3）计划科学化</p><p>&emsp;&emsp;苏联的计划经济是有数理经济学这一严谨的理论基础的，苏联一直致力于提高计划工作的科学化水平，早在电脑时代之前，以解复杂数理方程来求得经济指标最优化就成为苏式计划经济的核心理念。若论计算机在资源配置中的应用，苏联在世界上都是走在最前面的。在第二代计算机时代，苏联对电脑的运用已经从一般数据处理与统计分析发展为使用经济数学模型制定最优化计划。苏联的工农业生产越来越朝理性计划的方向发展，越来越强调生产函数的最优化设定。与宏观经济管理的计划科学化相呼应，苏联企业内部的微观管理也向“科学化”方向迈进。1967 年开始试点的“谢基诺实验”通过优化劳动组织、运用运筹学等科学计划和管理手段，层层分解经济指标，通过物质刺激来实现减员增效。试点期间，谢基诺化工联合企业的产值增加了 2 倍，劳动生产率提高了 3 倍，减少冗员 1570 人，工人的平均工资增加46.5%。由于效果很好，所以在 1969 年 10 月开始向全联盟推广。当时还进行了兹洛宾建筑包工制、列宁格勒经验、新波洛茨克方式等实验性探索，都是计划最优化在微观经济中的应用。</p><h2 id=""><a href="#" class="headerlink" title=""></a></h2><p>&emsp;&emsp;由此可见，计划经济追求完美的顶层设计，它设想由先知先觉的中央计划管理机构对未来一个时期全国的生产、流通、分配、消费做出尽可能周密、精细的计划，在计划经代议机关审议通过之后即上升为具有强制力的法律。其区别于“非计划经济”的特点包括了：中央有令行禁止的绝对权威，单一制经济结构形式，全国一盘棋，一竿子插到底的科层化文官体制，技术官僚治厂，一长制，严格的规章制度，经济效益至上，追求计划最优化，奉行数理经济学，注重供需平衡，强调逐级核算，采用精确的“数目字管理”。</p><p>&emsp;&emsp;列宁在《苏维埃政权的当前任务》中写道“泰勒制，也同资本主义其他一切进步的东西一样，有两个方面。一方面是资产阶级剥削的最巧妙的残酷手段，另一方面是一系列的最丰富的科学成就，即按科学来分析人在劳动操作中的机械动作，省去多余的笨拙的动作，制定最精确的工作方法，实行最完善的统计和监督制。应该在俄国研究与传授泰勒制，系统地实行这种制度。”备受列宁青睐的“泰勒制”到斯大林时代就发展成为了“马钢宪法”。</p><p>&emsp;&emsp;苏联计划经济体制下企业内部的管理体制（即马钢宪法）与欧美市场经济体制下企业内部的管理体制（即福特-泰勒制）并没有本质的不同，它们都是适应现代工业社会化大生产的结果，它们的制度设计都基于“理性经济人”假设，它们都遵循源自“泰勒制”这一科学管理模式，它们都追求通过精细化的生产分工和科学管理来实现投入产出效率的最大化，都奉行经济效益至上，内部实行严密的经济核算和严格的生产责任制，有精细化的劳动分工，每个职工都权责明确、各司其职，执行铁一般的劳动纪律，工人休想坐享其成“搭便车”。它坚持按劳分配原则，实行绩效工资制，有基于“理性经济人”假设的物质激励，、没有“大锅饭”可吃，这就有效杜绝了滥竽充数的出现。</p>        <h2 id="-1"   >          <a href="#-1" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#-1" class="headerlink" title=""></a></h2>      <p>&emsp;&emsp;然而为什么会有计划经济挫伤劳动积极性的印象呢？因为中国从来没有弄过事实意义上的计划经济。</p><p>&emsp;&emsp;苏式计划经济与中式经济有如下几个不同：</p><p>（1）中央集权与地方分权</p><p>&emsp;&emsp;1956 年 2 月，毛泽东在听取重工业部等几个中央经济主管部门的负责人汇报时说：”地方同志对中央集权太多不满意，他们是块块，你们是条条，你们无数条条往下灌，而且规格不一，他们的要求你们也不批准，约束了他们。”同年 4 月 25 日，毛泽东在《论十大关系》中指出：应当“扩大一点地方的权力，给地方更多的独立性，让地方办更多的事情。“他又在三天之后的政治局扩大会议的总结讲话中提出：”企业要有点独立王国“在 1958 年的新春团拜会上毛指出。‘中央集权太多了，是束缚生产力的，这就是上层建筑和经济基础的关系问题，我是历来主张‘虚君共和’的，大批的事放到省市去办，他们比我们办的好，要相信他们。”“一个工业，一个农业(本来在地方)，一个财，一个商，一个文教，都往下放。”“地方只要有原料，你就可以开厂，有铁矿、煤矿就可以搞小型钢铁厂。”“地方又有地方，省、专区、县都可以搞工业，这样就手脚多，大家的积极性多。”毛主张“各省尽可能都搞一整套”，使地方经济能够自给自足，甚至“地方应该想办法建立独立的工业体系“</p><p>&emsp;&emsp;这里举一例：由于煤炭资源“北多南少”的空间分布特点，我国自然形成了“北煤南运”的格局。毛泽东认为要改变这一局面，他说“让他（指南方缺煤地区领导人）自己去搞，中央不要包办。你自己去找嘛！每个公社去找，每个县、每个省去找，七找八找就找出来了，找出煤和石油了。”江苏本来煤炭资源相对缺乏，可地方领导人“偏不信这个邪”，南京军区司令员许世友亲自率领工农兵找矿队，走到一个山头上，一跺脚说，”这里肯定有！”于是就投入建设。陈云后来回忆说：“文化大革命中的军管时期，将军们管经济，有些人经验少，胆子大。像程世清，全国那时年产六七万辆汽车，他说江西也要搞六七万辆，哪有那么多钢板？全国进口粮食的任务，他要江西包下来。这些人胆子大，他们说搞什么就搞什么。”</p><p>&emsp;&emsp;相对于苏式计划经济由技术官僚实行自上而下的严密的科层化管、中央集权和条条专政，中式则主张“虚君共和”和”独立王国“，期望通过发挥地方和企业的积极性实现超常规发展。它不考虑产业的合理布局、集约经营和资源优化配置，大分散、小集中，遍地开花、自给自足，鼓励地方搞独立的工业体系。它反对“冷冷清清”的按部就班，喜欢热火朝天的大干快上，任由浪漫主义长官意志左右一切，把农民战争中群众运动和带兵打仗的方法用于领导经济建设，采用人海战术，搞“大兵团作战”，通过“插红旗、拔白旗”突击上项目、铺摊子。它权责模糊，对地方政府无约束机制，对职工无激励机制。心血来潮的“突破创新”层出不穷，一哄而上、大轰大嗡，任由群众运动冲击规章制度，使得中央计划形同虚设；它把苏式计划经济批判为“修正主义”和“资本主义复辟”，把维护计划经济的党内领导人批判为“保守主义、教条主义、奴隶思想”。 人海战术，搞“大兵团作战”，通过“插红旗、拔白旗”突击上项目、铺摊子。它权责模糊，对地方政府无约束机制，对职工无激励机制。心血来潮的“突破创新”层出不穷，一哄而上、大轰大嗡，任由群众运动冲击规章制度，使得中央计划形同虚设；它把苏式计划经济批判为“修正主义”和“资本主义复辟”，把维护计划经济的党内领导人批判为“保守主义、教条主义、奴隶思想”。</p><p>（2）微观企业管理体制</p><p>&emsp;&emsp;苏式计划经济的精英主义色彩引起毛的反感，早在中共八大前，他就说“一长制毫无疑义是不要了”。1957 年反右运动期间，全国的厂矿企业就纷纷以党委制代替了一长制。大跃进开始后，毛多次阐述了他的“不断革命”思想，号召放手发动群众搞“技术革命”。提出“彻底地批判坚持一长制、实行经济和技术挂帅、靠少数专家办企业的资产阶级路线”。“鞍钢宪法”在企业管理上强调“两参一改三结合”，即干部参加劳动，工人参加管理，改革不合理的规章制度，工程技术人员、领导干部和工人群众三结合。时任鞍钢党委第一书记袁振，把鞍钢宪法的基本内容总结为“五个坚持”，即坚持党的领导、坚持政治挂帅、坚持大搞群众运动、坚持不断革命、坚持总路线和大跃进。冶金工业部迅速在鞍山持一长制、实行经济和技术挂帅、依靠少数专家办企业的资产阶级路线”，受到彻底的批判。</p><p>&emsp;&emsp;1960 年 3 月 22 日，毛在鞍山市委《关于工业战线上大搞技术革新和技术革命的报告》上做出批示，宣告“鞍钢宪法在远东、在中国出现了”。毛泽东把推翻马钢宪法、提出鞍钢宪法的过程分为三个阶段：“过去他们认为鞍钢是现代化的，用不着再有技术革命，更反对大搞群众运动，反对两参一改三结合，反对政治挂帅，只信任少数人冷冷清清地去干，很多人主张一长制，反对党委领导下的厂长负责制，他们认为‘马钢宪法’是神圣不可侵犯的。这是 1958 年大跃进以前的情形，是第一阶段。1959 年为第二阶段，人们开始想问题，开始相信群众运动，开始怀疑一长制，开始怀疑马钢宪法。庐山会议时期，中央收到他们（指鞍钢）的一个好报告，主张大跃进、反右倾、鼓干劲，并且提出了一个可以实行的高指标。这个报告帮助了当时批判右倾机会主义的斗争。现在（1960 年 3 月）的这个报告，更加进步，不是马钢宪法那一套，而是创造了一个鞍钢宪法。这是第三个阶段。”</p><p>&emsp;&emsp;但是，就在毛大赞“鞍钢宪法”后的 1960 年 4 月，受群众运动冲击，全国的钢铁生产却出现了大滑坡，4 月 1 日-20 日的平均日产量比 3 月同期减少了 3400 吨。企业生产中，原本受到一定抑制的弄虚作假、瞎指挥、浮夸风又沉渣泛起，而且更加理直气壮、变本加厉。因为无视苏联专家一再强调的遵守工艺规程的主张，鞍山钢铁厂所产钢轨中一级品的比重由 93%降到了 42%。由于长期高强度的强迫劳动，又没有充足的食物供应，大批工人得了浮肿病。在旷日持久的“苦战”中，石景山钢铁厂有 27%的工人患上了各种慢性病。</p><p>（3）”理想主义“和”浪漫主义”</p><p>&emsp;&emsp;计划经济宣扬极端的理性主义，是工业文明时代工具理性无限扩张的产物，它的基本思路就是通过各种理论上最优化的“整体设计”，来实现经济过程乃至整个社会运行的“科学化”。用把整个社会组织成一个“福特-泰勒式”特大企业——“国家辛迪加”的办法来解决资本主义的基本矛盾。计划经济的制度设计基于“信息完全”和人有“绝对理性”的假设，基于历史决定论的先验主义，注重逻辑推演，体现了哈耶克所谓的“建构论理性主义”。同时，计划经济高度依赖具有理工科背景的技术官僚基于专业知识的决策和管理，精英主义色彩浓重。</p><p>&emsp;&emsp;与之相反，以群众运动为外在表现的中式经济则欠缺理性精神，富于革命的浪漫主义激情，讲政治而不讲科学，排斥由技术官僚主导决策和管理的所谓“白专路线”，敌视科学管理的条条框框，民粹和反智色彩鲜明，幻想毕其功于一役，超英赶美，通过声势浩大的群众运动来实现经济的跃进式发展。</p><p>&emsp;&emsp;苏式计划经济为实现“计划最优化”而大兴数理经济学，它是区别于自由主义经济学的一个分支，苏联经济学家在这一领域的开创性研究为计划经济的科学运行提供了理论支撑，坎托罗维奇还因此获得了 1975 年的诺贝尔经济学奖。而中国的经济学家却因为受到政治干扰而无用武之地，顾准、马寅初、薛暮桥、孙冶方等人几乎毫无作为。中国对西方经济学大加挞伐，也没有引进苏联的数理经济学，只引进了承担制度褒贬和意识形态教化功能的政治经济学。它能批判“封资修”，但却毫无经济理论支撑可言。中式经济既反计划，又反市场，只是跟着感觉走。</p>        <h2 id="-2"   >          <a href="#-2" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#-2" class="headerlink" title=""></a></h2>      <p>&emsp;&emsp;通过对比计划经济和中国所谓的”计划经济时期“的经济体制可以发现，中国的经济体制和真正意义上的计划经济相差甚远，只是因为受斯大林主义的意识形态制约才会宣称自己实行的是计划经济。从这个角度来说，不管其他答主回答毛时代工人积极性高或者不高，其实对题主而言都没什么意义。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2022/10/13/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%BC%9A%E6%8C%AB%E4%BC%A4%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E7%A7%AF%E6%9E%81%E6%80%A7/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>东北下岗潮</title>
      <link>http://example.com/2022/05/26/%E4%B8%9C%E5%8C%97%E4%B8%8B%E5%B2%97%E6%BD%AE/</link>
      <guid>http://example.com/2022/05/26/%E4%B8%9C%E5%8C%97%E4%B8%8B%E5%B2%97%E6%BD%AE/</guid>
      <pubDate>Thu, 26 May 2022 13:20:54 GMT</pubDate>
      
      <description>本来只是为了在网上与别人对线的时候写的，别人“请”我讲讲我理解下的东北改革。要讲为什么东北下岗潮嘛，就要讲国企改革；要是问为什么国企改革，就要讲国企要适应市场经济；要是问为什么社会主义市场经济……所以不妨直接将故事线推到建国，对面总不可能问我为什么要建国吧2333。后来发现整篇文章梳理下来还不错，在朋友的建议下略做修改后，现在放到网上。文章总体也像以前那样，从网上大片缝合，查重率的话估计很高。动机也不纯，目的是彻底冲烂对面，让对面丧失抵抗意志，所以整个文章信息量比较大，对小白来说不太友好。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;一个社会的变革，总是来自于生存面临的危机，需要通过不断的改革走出发展的困境。</p><p>&emsp;&emsp;建国以后，对资源、产品和劳动力以及许多消费资料采取了计划分配的方式，试图以国家大一统来分配生产资料和消费资料。</p><p>&emsp;&emsp;在农村，农业集体化发展逐渐遇到了困难。农村90%以上是文盲，偏远山区的情况更为严重，甚至有的公社千多社员中一个识字的也没有，基层干部文化素质极低。在土改和公社确定面积划分耕地时，因为大部分基层干部连面积计算公式都不会，再加上土地有肥瘠之分，根本不可能用丈量、制图等科学方式来给农民划分土地。他们能密切联系群众，但组织管理却毫无章法。这也是“大跃进”失败的原因之一——农村生产组织极为粗放，造成了大量资源浪费和环境污染。同时，为了完成国家工业化的资本原始积累，如农税、统购、征购、剪刀差等各种“以农补工”的手段被推了出来。公社给予社员的各项过于超前的福利的沉重压力也压缩了公社积余。</p><p>&emsp;&emsp;建国后由于受“左”的思潮干扰，各项经济指标排名在世界各国中的位次上不断后移。52年，中国GDP总量占世界GDP总量的比例为5.2%，到了78年下降为5.0%。48年，中国人均GDP排世界各国第40位，而到了78年中国人均GDP掉到了倒数第2位。改开前全国有1.4亿人平均口粮在300斤以下，处于半饥饿状态；全国居民的粮食和食油消费量比1949年分别低18斤和0.2斤；实际城镇失业率高达19%左右，城乡恩格尔系数分别高达56.66%和67.71%。家庭轿车普及率约为零。大多数发展和生活指标排在世界国家和地区170位以外，处于联合国等组织划定的贫困线之下。改革迫在眉睫。</p><p>&emsp;&emsp;在七十年代的国际环境下，国家外交关系正常化，得到和平发展的历史机遇期，在此阶段大量引进外资推动国家发展。但由于八二方案执行过度（洋跃进），出于对日本对华长期低息贷款的需求放弃了日本战争索赔，中越边境战争等事件对财政造成了负担，财政赤字问题逐渐加重。同时期取消了知青上山下乡，大量知青返城，待业青年剧增，城市经济危机爆发。以往通过极度压制消费和强行剥削农村来发展经济的方式已难以为继，农村无法承载过多劳动力。为了解决问题，在财政政策上为了缓解外汇赤字压力过大开始扩张信用，增发国债；设立特区，承接外资对华投资；对城市国企管理进行改革，恢复了计件工资和奖金制度以激发员工积极性；放开乡镇企业，缓解外债压力、拉动内需；农民恢复家庭承包，土地承包到户，取消公社以及公社衍生的各项福利，以减少财政负担。新兴的乡镇企业吸纳了增发的货币，使危机缓解。</p><p>&emsp;&emsp;税制延续了“包产到户”的思路，实行财政包干制。包干制使财政收入大部留在地方，上缴中央的过少，使得中央财政总是感到拮据，同时这种政策让不同地区之间的贫富差距拉大。由于最初的制度不完善，官员考核制的单一——以GDP为指标，在它的强激励本身也内生出一系列的负作用，比如行政晋升竞争的零和博弈特性导致地方官员为了地方经济发展催生了严重的地方保护主义和区域间恶性经济竞争；在政府职能呈现多维度和多任务特征时，促使地方官员只关注经济绩效而忽视许多长期的影响。</p><p>&emsp;&emsp;八十年代的农村改革的目标是在保住公社各种体系和集体经济的同时，解开农民的束缚。强调实行多样的各种责任制的同时也强调“集体统一管理和使用”；强调“两不变”、“三兼顾”：“我国农业必须坚持社会主义农业集体化的道路，公有制长期不变，生产责任制长期不变；要国家、集体、个人三方面兼顾，不能只顾一头。集体提留、国家任务都必须保证完成”。乡镇企业作为废除人民公社制度后集体经济的表现，在政府的支持下快速发展。而在取消公社后为了保持农村基层组织的存在造成了两个后果，一是税费征收成本高昂，效率低下。原本的人民公社是行政机构寄生于集体经济之中，征收成本低、效率高。改革后则是让基层政府在事实上的小农经济中自己收税费养自割细碎的小农经济的农业剩余量少且过度分散，政府与分散的农民之间的交易费用过高。二是自己收费养自己势必会出现“利益集团化”的问题。基层政府要想方设法加倍弥补拖欠，增加收入。而方法也很简单：一是提高标准，增加栏目，乱收费、乱摊派、乱罚款；二是增加收费人手，加强收缴力度减少拖欠逃费。但是增加人手就会增加支出，导致政府机构越来越臃肿，搭车收费现象越发繁多，腐败、挪用、截留等问题越发严重，基层财政很快就陷入了恶性循环。而市场上价格实行的“双轨制”也给腐败留下了空间，暂时的商品短缺下带来了获取投机暴利的机会，“官倒”现象严重。在经济指标的反应上构造了很多虚假的需求，使得央行错误的计算了市场上的货币需求量。随着同时八十年代末的政治风波被外国封锁，本身意图借助外资来推动工业化结构转型演变为中央财政赤字。政府强硬的紧缩政策也带来了“三角债”问题，在当时的情况下经济过热，货币超发，生产停滞，通胀也变得严重，陷入“滞涨”。随后政府采取消极的财政政策和货币政策，将成本向“三农”的转嫁，同时加强清理三角债工作。一方面以“沿海经济发展战略”为名，要求乡镇企业实施“两头在外”的经营方略，即乡己，而土地分镇企业让出原材料和产品市场，帮助国有企业渡过危机；另一方面减少对地方政府对党政组织、教育医疗等公共品的维持费用和乡村公共投入。此后国民经济由内需拉动增长转向对外向型经济的依赖，在制度上消除了农村人口流动的障碍，农民工开始出现，取消了票证制度，中国开始货币化。</p><p>&emsp;&emsp;政治风波之后，相当一部分改革派重新变回保守。然而苏联解体、海湾战争等各种新的国际局势变化让人意识到不进一步深度嵌入世界秩序之中就是死路一条。“南巡”重振了信心，加快了货币化和开放资本市场进程，市场再度陷入狂热的情绪。在经济飞速发展下中央开支激增，但包干制下产生了严重的收支不平衡。异常的投资情绪得银行业贷差严重，甚至于透支银行资本。对外资的债务使得外汇大量流出。最终94年财政、金融、外汇三大赤字。面对各方面严重的收支不平衡问题，央行增发货币政府增发国债，在外汇市场贬值本币，实行分税制改革调整央地之间的税权以开源，以及开始国企改革以节流解决财政赤字。国国企职工大规模下岗，社会公共服务部门市场化私有化，地方基层政府不得不将治理成本进一步转嫁给农村；土地资源资本化，土地财政兴起；金融资本开始异化，从服务于实体经济变为寻求利润增长的独立资本，同时造就了很多像大跃进时期的无效投资。</p><p>&emsp;&emsp;就在国内经济逐渐平稳之时，国企的效率低下等积弊开始显现。在八十年代的改革本希望分离所有权和经营权，即所有权归国家，经营权归企业，在两权分离的基础上在全国推行企业承包责任制。但事实上这一阶段的改革仅仅停留在企业的经营管理层面，并未涉及国有企业的产权制度这一核心。这一轮改革明确指出，国有企业的改革方向是建立适应市场经济、产权清晰、权责明确、政企分开的现代企业制度。失去了财政保护的国企接连亏损。95 年，国有企业的亏损总额达640亿元，亏损额比上一年增加 36.5%。同时，国有工业企业资产负债率已经达到66%，高于工业化国家企业的平均负债率水平。到了1996年，国企亏损达到了前所未有的程度，预算内国有企业的净销售利润率降低到历史最低点，国有企业破产总计 6232 家，超过了过去9年的总和。</p><p>&emsp;&emsp;97年爆发了东亚金融危机，中国外需市场下降，对当时已经依附于对外出口的国内经济造成了非常大的影响。中国对国际市场的出口大幅下滑，供给高于需求，收入降低使得国内需求总量增速下降，导致通货紧缩。由于当时的地方银行由市政府任命，财政金融不分，而市政府又有需要保护本地企业不破产的动机，于是市政府会强令银行给经营不佳的企业贷款，使得银行的坏账率上升。当东亚金融危机爆发时，查账发现四大银行坏账率均在三分之一以上，远超巴塞尔协议的规定。在央行发售特种国债补充四大银行的资本金后，更加积极的推动金融系统改革，即银行市场化改革，财政、金融分家，银行商业化改制。同期开始以中央政府为主的基础设施建设，通过追加国债拉动实体经济和大规模增发货币促进经济增长。/银行市场化改革后金融资本崛起，金融的主导权从中央手中逐渐成为一股独立的力量。金融资本出于风险性偏好，投向有政府信用兜底的大型国企，不愿意投向中小企业和农村，出现了中央层面的流动性过剩和地方层面的流动性不足的矛盾。而同时又面对着先前所说的严重亏损和国有资产流失的问题，国企进一步改革势在必行。必须在职能、结构和利益上实现政企分离，以及推进股份制，公司制改革，建立现代产权制度。</p><p>&emsp;&emsp;东北下岗潮顺其自然。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2022/05/26/%E4%B8%9C%E5%8C%97%E4%B8%8B%E5%B2%97%E6%BD%AE/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>清明节祭文</title>
      <link>http://example.com/2022/04/12/%E6%B8%85%E6%98%8E%E8%8A%82/</link>
      <guid>http://example.com/2022/04/12/%E6%B8%85%E6%98%8E%E8%8A%82/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2022 10:56:44 GMT</pubDate>
      
      <description>也是读书会的任务</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;“红花无情实东风，青山有幸埋忠骨。”在这样一个百花齐放，万物复苏的春天里，我们迎来了清明节，一个缅怀逝者的节日。</p><p>&emsp;&emsp;记得前段时间特别喜欢的一部电视剧叫《跨过鸭绿江》，这部电视剧带我们回顾了当年朝鲜战场上英勇的志愿军战士，他们用鲜血和生命挡住侵略者一次又一次的进攻，用顽强的意志把他们侵略朝鲜扼杀中国的幻想打破。所以，在这样的日子里，我们应该去缅怀那些曾燃烧青春和信仰捍卫祖国尊严的人。或许很多人的名字不曾被我们知道，或许很多人的忠骨依旧深埋他乡，但是他们永远不会被时间抛弃，永远不会被人们遗忘。</p><p>&emsp;&emsp;《谁是最可爱的人》文章里记录着一个小战士，他在防空洞里吃一口炒面，就一口雪。当作者问他：“你不觉得苦吗？”他把正送往嘴里的一勺雪收了回来，笑了笑：“怎么能不觉得！咱们革命军队又不是个怪物！不过我们的光荣也就在这里。”他把小勺干脆放下，兴奋的说：“就拿吃雪来说吧，我在这吃雪，正是为了我们祖国的人民不吃雪。他们可以坐在挺豁亮的屋子里，泡上一壶茶，守住个小火炉子，想吃点什么，就做点什么。”他又指了指狭小潮湿的防空洞说：“你再比如蹲防空洞吧。多憋闷的慌哩。眼看着外面好好的太阳，光光的马路不能走！可是我在那里蹲防空洞，祖国的人民就可以不蹲防空洞呀。他们就可以在马路上不慌不忙地走呀。他们想骑车子也行，想走路也行，边溜达边说话也行。那是多么幸福呢！所以，”他又把雪放到嘴里，像总结似地说：“我在这里留点血不算什么，吃点苦又算什么哩！”</p><p>&emsp;&emsp;人们总是为着自己所欲所想而忙碌，却忘记了眼前看似理所应当的日子是多少先辈用多少血泪换来。之前曾在知乎上看到一个问题：“怎么看待在烈士陵园门前嬉笑打闹放风筝的行为？”高赞的回答清一色的都是对这种行为的支持，因为眼前的生机与活力正是他们想要守护的。我们热爱着生活，总是在奋斗。而当你跳出眼前，站在历史的长河之上再看着这一切，心中不由得感到震撼和沉重。回到现实，能感到一股昂扬之气正在喷涌。是啊，这一切都是他们奋斗出来的，我们哪能辜负他们曾经付出的一切？</p><p>&emsp;&emsp;人民英雄永垂不朽，让我们幸福并感激着。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2022/04/12/%E6%B8%85%E6%98%8E%E8%8A%82/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
