<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>七叶书斋</title>
    <link>http://example.com/</link>
    
    <atom:link href="http://example.com/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description>保持谦诚，保持敬畏</description>
    <pubDate>Thu, 06 Mar 2025 14:29:34 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>女性向与女权主义思潮浅析</title>
      <link>http://example.com/2025/03/06/%E5%A5%B3%E6%80%A7%E5%90%91%E4%B8%8E%E5%A5%B3%E6%9D%83%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%80%9D%E6%BD%AE%E6%B5%85%E6%9E%90/</link>
      <guid>http://example.com/2025/03/06/%E5%A5%B3%E6%80%A7%E5%90%91%E4%B8%8E%E5%A5%B3%E6%9D%83%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%80%9D%E6%BD%AE%E6%B5%85%E6%9E%90/</guid>
      <pubDate>Thu, 06 Mar 2025 14:14:57 GMT</pubDate>
      
      <description>在浅度学习过《精神分析入门》后，对之前所看的女性主义相关话题有了新的理解，趁手感火热之际快速将各种杂学串联起来。同时为了他人阅读理解，尽可能的舍弃了专业词汇并简化了论证过程。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;笔者最近在补番，看到十月份刀剑神域外传GGO出到第二季了便回头把第一季补完了。回味剧情时才发现整部番的主、配及反派几乎全是女性，少数有画面的男性也只是作为女性的附庸和衬托存在，就连对女主索吻的变态同样也是女性。紧接着我便意识到，几乎全是女性表演的戏台并不会被划分到女性向这个分类中去。</p><p>&emsp;&emsp;那么女性向作品究竟应该如何定义呢？不妨回顾一下日本某媒体曾经做的一次作品的受众调查。在此简单概括一下国内有知名度的ip：几乎全男的有游戏王；男八女二的有龙珠、东方、刀剑神域、孤独摇滚；男六女四的有JOJO、火影、芙莉莲、原神；男四女六的有柯南、巨人、间谍过家家；男二女八的有银魂、吉伊卡瓦、文豪野犬；几乎全女的有刀剑乱舞、宝冢……</p><p>&emsp;&emsp;显然，从我们对女性向的一般印象中而言，并不会把女粉比例超过百分之五十的作品称为女性向作品。而在剧本结构上，不管是大男主还是大女主、优秀男配垃圾女还是优秀女配垃圾男、一男对多女还是一女对多男等不管是怎样的构造都不会因而被分类为女性向。此外，我们可以从调研的结果中发现，最男性向的内容都会兼容一些女粉，而女性向内容则对男性有非常拒绝的倾向。因此，女性向的标签并不如其他的分类，如奇幻、热血、校园等只要满足某一条件就算是该门类的元素一样以一种肯定的方式定义的，而是来自于全剧整体呈现出对男性受众的排斥而以一种否定性方式定义的。它不是来自于“xx是xx”的方式找到自己的存在而是从“xx不是xx”的方式中对范畴的不断否定，最后框定自己存在的。</p><p>&emsp;&emsp;女性向定义的这种交互性与女性作为第二性的内在逻辑中拥有某些相通之处。当我们思考“对自我的认识是如何建立”这个问题的时候，有一种接受度较高的回答是在与他者的交互中形成的。一个人出生前就会被给予一些语言上的身份，如“xx家的儿子”“将来要成为xx的人”“00后”等，人与动物的区别在于人并非仅是生物学意义上出生的存在，而是在象征的世界中占据着一个位置同时来到这个世界上的。当然，刚出生的婴儿是意识不到这件事的，之后才会在成长中发现还有一个象征的世界并参与进去。幼儿会知道自己就是引起他人反应的自己，并会注意到家里的父母是怎么看他的。通过不同的互动过程，不止学习到从和他有直接关系的他人身上认识自我，也认识到那些他人所面对的自己的角色是什么样子；不止可以了解他直接身边的人的角色和这些人对他的期待，也可以了解更大的群体甚至整个社会的一般期待。如果我们能成功将这些不同的如他人一般的形象综合成一个一般的自我形象，我们就可以变成我们自己的社会客体，就会形成自我，建立起自我的同一性。</p><p>&emsp;&emsp;对于刚诞生生命的婴儿而言，没有他者的协助就无法在世上出生并活下去。除却对生物性的现实的需求同样也存在着对他者的爱的要求。婴儿现实性的需求不通过他者就无法满足，他者不在的话对婴儿意味着死亡，这就产生了对他者不在的根源性不安。然而，养育婴儿的他者由于各种现实的原因往往不能一直陪在婴儿的身边，婴儿不能理解他者在场和缺席的法则。比如当抱着孩子的母亲去接了个电话婴儿就会哭闹，对孩子来说，母亲出现在自己眼前是因为她爱自己，但因为别的地方也有她爱的东西，所以她就去别的地方了。当孩子在成长过程中意识到母亲不是以随心所欲的爱与否来对待自己，而是遵从着某些法则的时候，孩子也能理解并遵从法则而活下去了。</p><p>&emsp;&emsp;一个人持有某种欲望，与这个人存在某种缺失是同义的，母亲欲望着什么和母亲有着某种缺失是同义的。他者需要遵从着法则活着，同时意味着他者存在着欲望和缺失。一般可以将这里他者所欲望的对象称为菲勒斯。被社会建构的性别自我认识就诞生于孩子理解菲勒斯后所选择的欲望。“男性”在意识到这点后会开始寻找菲勒斯，欲望着能持有它；而“女性”则欲望着被持有菲勒斯的男性所欲望，亦或者说，选择作为菲勒斯而存在。</p><p>&emsp;&emsp;在这里需要强调的是，这一段中的“男性”和“女性”与生理意义上的男性和女性并不能等同。虽然传统的精神分析将生理上的男性和女性与 上文的“男性”和“女性”做了直接的联系，但笔者倾向于女性之所以更多的表现出“女性”性是父权制下社会建构的结果。在当代社会，将孩子置于与传统教育和文化所不同的环境中完全可能出现“女性”性的男性和“男性”性的女性。同时，“男性”性和“女性”性并非在一个人身上是绝对互斥的属性，一个人可以表现出较多的“男性”性和较少的“女性”性或者较多的“女性”性及较少的“男性”性。</p><p>&emsp;&emsp;在原始狩猎和农耕社会中，男性由于具有更强的力量和耐力以及女性负责哺育的生理构造，天然的会导向男性成为社会生产的中流砥柱而女性负责内务并作为男性的辅助而存在，这是父权制社会诞生的基础。在父权制社会下衍生的文化和舆论让女性成为“女性”成为了大势所趋。女性正是因为有了“女性”的地位，才具有了许多“女性气质”。</p><p>&emsp;&emsp;如何理解“女性气质”呢？就是帮助自己成菲勒斯，即能够成为“男性”欲望的对象的气质。波伏娃在《第二性》中是这样描述的：“所谓具有女性气质就是显得软弱、无用和温顺。她不仅应当修饰打扮，做好准备，而且应当抑制她的自然本性，以长辈所教授的做作的典雅和娇柔取而代之。”诚然，无论是传统的三从四德、温良贤淑的规范，还是现代社会中“女孩子就是要打扮得可爱一点”“不如找个好男人嫁了”、恋爱关系中女朋友的撒娇和索取等等文化现象，都是在培育女性“女性气质”的道路上。长此以往，女性就在社会关系中便陷入了越想成为菲勒斯，越无法持有菲勒斯，从而越想成为菲勒斯的一种恶性循环。</p><p>&emsp;&emsp;但是，传统的女权运动并不是单纯的否定女性去追求“女性气质”。波伏娃认为妇女解放的最终目的是在两性间建立一种新型人际关系，她借助存在主义的交互理论：交互作用是在主体间完成的，二者对各自价值模式的差异性相互认可，承认他人的超越性的同时也坚持自己的超越性。女性要树立主体意识，摆脱传统的依附关系，和男性建立一种手足关系。把自己当作一个自主的个人，在人类社会中利用自己的自由从事各种计划，换句话说，她必须成为“独立的女人”。</p><p>&emsp;&emsp;而对一直致力于平等的马克思主义政权来说，对性别平等的理解同样也非常具有马克思主义色彩。基于对“人的本质是劳动”“经济基础决定上层建筑”等耳熟能详的格言的理解，马克思主义女权运动认为历史上两性权益的不平衡是基于男女性劳动生产率的差异导致的。在工业革命后基于体力的差异带来的生产率差异已被工业技术缩小。女性需要积极投身劳动中去，借助现代技术使得在性别上不具有生产率的差异，由此经济基础的变化带来上层建筑中两性地位的变化。在上世纪，不管是苏联还是中国都有大量女性参与重体力劳动的迹象，战争期间更是有不少女性活跃在火线上创下耀眼的战果。</p><p>&emsp;&emsp;随着后现代女权的来临，颠覆了传统女权运动的图式。后现代思潮的特点是对宏大叙事的解构，活动上的特点是去中心化去组织化。后现代女权否定的，是传统女权隐藏的“同一规则”这一前提。如果我们说“生产力决定生产关系，所以女性要努力掌握一部分生产力以争取平等地位。”，那么后现代所抨击的点可能会是：“生产力凭什么决定生产关系？”他们认为，女性要争夺的不是与男性公平竞争的权利，而是制定规则的权力。三从四德是男权，中华儿女多奇志不爱红装爱武装也是男权——即使他们相互反对，因为她们都是屈服于男权规则的典范。</p><p>&emsp;&emsp;后现代女权思潮问题出在哪？</p><p>&emsp;&emsp;问题是现实中的宏大叙事并不是某人或者某个群体用三言两语就能建构出来的，建构的主体是各行动者围绕着那些理念而采取的实际行动，尤其是社会立法、行业政策和道德原则的实质转变。我们现在社会上既存的政治体制和道德规范都不是凭空产生的，往往是所有利益相关方经年累月流汗流血不断博弈的成果。</p><p>&emsp;&emsp;举个笔者之前在网上看到关于争夺冠姓权的例子。哺乳动物几乎都离不开母亲，母亲这个角色是自然属性。而不少哺乳动物群体都是由一个强势的“猴王”占据族群中大部分性资源，同时在智人群体中，原始部落中往往表现的也是群婚制、母系氏族等父亲角色缺失的两性文化。如果一个男人没有从小受到社会文化的规训，他就不会有身为父亲的责任感，从文化程度较低的黑人与文化程度较高的中国人的单亲母亲比例中也可以窥见这一点。因而，只有在社会化程度比较高的群体中才会有父亲这个角色，所以父亲是个社会属性。冠姓权本质上其实也是父亲责任文化的一部分，一系列的责任文化就是一夫一妻制这一婚姻上层建筑中的承重墙。当一栋楼的承重结构被敲掉后，这栋楼的倒塌只是时间问题，身处其中的每个人都要放弃这栋楼带来的舒适。</p><p>&emsp;&emsp;总之，不要轻易的认为几千年前的建构产物会比新建构容易颠覆。几千年前就已经建构的到如今还让人苦恼着顾虑它，这是意味着过去几千年里所有想颠覆它的前辈热血青年都失败了。虽然这并不意味着到了当今它颠覆不了，但至少也说明想颠覆他绝不简单。这种能活过几千年的建构产物，已然成为了公序良俗甚至天地良心的一部分，贸然去解构它，就要抱着自己被视为缺少良知、丧心病狂的反社会人格的觉悟。</p><p>&emsp;&emsp;当然，这也不是在告诉后现代主义者不要做任何解构，而是在提醒要做解构——要在象征的世界革命，绝不能抱着“没啥后果”“挺好玩的”这样的心态去做。笔者向来是敬重肯为自己的理想和信仰勇于献身的人，不论他所信奉的理念笔者赞成与否。而抱着“没啥后果”的傲慢、为了“好玩”这样的理由去做拆承重墙的勾当，没人会觉得这是勇敢和高尚，只会觉得愚蠢和可悲。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2025/03/06/%E5%A5%B3%E6%80%A7%E5%90%91%E4%B8%8E%E5%A5%B3%E6%9D%83%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%80%9D%E6%BD%AE%E6%B5%85%E6%9E%90/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>清谈美国政局变化与国际地缘战略</title>
      <link>http://example.com/2024/08/17/%E6%B8%85%E8%B0%88%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E6%94%BF%E5%B1%80%E5%8F%98%E5%8C%96%E4%B8%8E%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%9C%B0%E7%BC%98%E6%88%98%E7%95%A5/</link>
      <guid>http://example.com/2024/08/17/%E6%B8%85%E8%B0%88%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E6%94%BF%E5%B1%80%E5%8F%98%E5%8C%96%E4%B8%8E%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%9C%B0%E7%BC%98%E6%88%98%E7%95%A5/</guid>
      <pubDate>Sat, 17 Aug 2024 09:41:19 GMT</pubDate>
      
      <description>借永乐大帝的行文框架配合先前看过的国关分析对美国未来的外交战略做的预测，文中添加了通胀的宏观分析与东欧、东亚的地缘战略格局辅助讲解逻辑，整篇预测里最大的变数只有川普能否上台而已。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;对美国2024大选的结果，个人更倾向看好川普。虽然在搞垮川普的专业里，川普自己就是最大的专家。他很容易在得意时满嘴跑火车，说一些让粉丝尖叫，但让路人觉得毛骨悚然的话。回顾拜登和哈里斯的基本盘，可以说他的对手唯一能拿得出手的特点就是“不是川普”。川普这样的人有一个特点，如果他是强大的一方放任他上台，他那些疯狂的可能能颠覆整个社会的政策就没有人制衡，美国人对他上台的后果产生巨大的焦虑；但如果他的反对者足够强大，那他这方面的勇猛会成为他的优点，弱势的MAGA反而会得到中间选民的放心支持。虽然川普没能处理好枪击红利，但枪击和大选距离的将近四个月的时间也足以让互联网忘记这段时间的很多事情。</p><p>&emsp;&emsp;根据过往对川普的理解，川普竞选的基本盘来源于底层工人和红脖子。因为基本盘需要工作岗位，需要美国内部融资成本降低以及外贸竞争力提升，强势美元对此有害，故而川普会倾向弱势美元政策。</p><p>&emsp;&emsp;美国当下采用强势美元政策根本因素是通胀问题。通胀的原因有很多：一般工业产业空心化、交通设施老化导致效率下降、货币超发、全球供应链扰动和政策法规对传统能源矿产企业歧视性政策……在这些问题里面，如果要缓解产业链空心化和基建交通老化的问题，在紧缩和强势美元环境下是不可能的。换句话说，强势美元虽然本身能起到遏制通胀的作用，但它对产业链进一步空心化和交通基建老化的恶化作用反而会加大远期通胀预期。货币超发已成既定事实，去杠杆过程如果太过急躁就会演变成金融危机。此外解除美国各地法律法规对传统能源矿产企业的歧视性法律也不会一蹴而就——这条路注定是漫长的。</p><p>&emsp;&emsp;考虑到这些问题的棘手程度，川普上台后会发生重大变动的地方肯定与国际关系有关。他要走弱势美元降低社会融资成本，提供工作岗位，就必须确保利率中枢下降后，重新提高的货币乘数释放出来的流动性不会疯狂的涌入大宗原材料和民生领域。可行的办法就是提高美元体系内大宗原材料和商品的供应。但很多供应方本身就是被美国是有计划、按步骤的排除出美元贸易体系（贸易制裁）。比如俄乌冲突爆发开始就挤出俄罗斯大宗原材料的供应，这场冲突旷日持久，极大提高了黑海货运成本。其他有能力供应大量能源的还有委内瑞拉、伊朗等，也都长期地被挤压在美元贸易体系的边缘灰色地带。老生常谈的疫情叠加俄乌冲突，美元超发去降低其国内居民部门和小微企业杠杆率，与上述问题叠加在一起引发了很高粘性的通胀危机。</p><p>&emsp;&emsp;美国国内通胀问题不可能在短时间内从内部解决，所以川普兑现承诺最直接最具可行性的路线方案就是外交战略上的转向——跟当下全球冲突剧烈地区的各个地缘战略棋手和地缘政治支轴国家分别实现不同程度的和解，以改善国内经贸环境。</p><p>&emsp;&emsp;丢失乌克兰是苏联解体后俄罗斯内部危机和国际地位遭受的最沉重的打击。乌克兰从300多年的俄罗斯历史中脱离出去，意味着俄国失去一大块富裕的工农业区和种族、宗教上与俄罗斯人极为接近的数千万人口，这些能够成为一个横跨亚欧庞大帝国的经济基础，同时迫使俄罗斯人重新审视自我定位的政治和民族特性。在没有乌克兰而仅建立在俄罗斯力量上的亚欧帝国的图谋中，均有可能使俄罗斯陷入在苏联解体后民族与宗教已经觉醒的非斯拉夫人的持久冲突中，随着时间的推移，其欧洲化色彩将不可避免的减弱，而更加日趋亚洲化。乌克兰问题对俄国人来说是“什么是俄国？俄国在哪里？做一个俄国人是什么意思？”的问题，而面对俄罗斯在前帝国领域追求“一体化”思想，乌克兰表现出了特别强烈地反对。在当下乌克兰民族国家的阶段，自我定位已从传统的反波兰、反罗马尼亚转为集中反对俄国提出的任何建立一个“一体化”的斯拉夫共同体等建议。如果川普为降低输入性通胀压力让俄罗斯或者让部分俄罗斯大宗商品重回美元体系，必须想办法冻结既成的俄乌冲突。这只是被冻结，之后俄乌矛盾还会再度爆发。</p><p>&emsp;&emsp;逼迫泽连斯基和谈是可预见的，但泽连斯基大概不会接受，因为他接受和谈就会被乌克兰民族主义清算，并取被多方势力推出去为乌克兰的军事失败负责。虽然欧盟北约的东欧成员国会极力抗争冲突降温，但美国作为乌克兰当下财政和军备援助最大的国家，只需要从腐败之类的地方找借口卡住援乌预算，俄乌和谈就只是时间问题。</p><p>&emsp;&emsp;在中东问题上，对美国而言的理想状态无非是以色列和埃及保持稳定。然后与沙特、约旦等国保持一个默契盟友的态势。但本轮巴以冲突中舆论环境非常恶劣，给以色列善后非常麻烦，而且以色列极右翼不太可能接受政府配合美国做做样子，比如降低姿态提供抚恤重建巴勒斯坦之类的事。除非沙特能在伊朗对海湾地区展示出的渗透和进攻欲望感受到压力，否则沙特和以色列无法延续冲突爆发前的媾和与默契。但伊朗在本轮冲突中表现得非常克制，只有真主党与以色列爆发了边境摩擦，自己和胡塞武装也仅停留在小规模射导弹的水平上。</p><p>&emsp;&emsp;因此光靠外交和地缘政治不足以让欧佩克大力增产。如果川普能做到让部分俄国大宗商品重回美元体系，或者考虑处理和拉美左翼的关系，比如解除对委内瑞拉的制裁，沙特自然不会坐视自己份额下降，方案层层调转下肯定考虑增产。但与俄国和谈并非没有代价，俄国在冲突中得到几十万平方公里领土和六七百万人口，哪怕部分回归美元体系，对国力、威望而言都是巨大提升。且在旷日持久的冲突中大大提高战争动员水平的俄国对其他地区进一步发动军事行动的风险也会大大增加，给欧洲带来更强的军事压力。上个月伊朗亲美派总统选举上台，由于伊朗政体设计的特殊性，这可以视作最高领袖哈梅内伊同意的结果，故而伊朗是打算借用国际形势变化带来的外交空间开始骑墙，这意味着美国也可以在伊朗方面做出选择。但选择接纳伊朗部分回归美元贸易体系的代价与选择俄罗斯是一样的道理。尽管东欧对国际环境影响更为深远，但对美国而言中东的价值大于东欧，所以选择俄罗斯的概率相对更大。</p><p>&emsp;&emsp;亚太问题对美国而言主要是中国问题和日本问题。美元强势情况下全球资金都被吸到美元存款产品中，最终流入美股市场。日元贬值是日本在满足国家利益的情况下与美国相互配合的行动。值得一提的是，日元是东亚和东南亚仅次于美元的国际结算货币，因此日元贬值最终带动韩国、越南以及其他东南亚国家的集体贬值，对美国而言是有两个好处的，一是资金会追逐汇差，流入美元存款产品，最终流入美股。二是东南亚的汇率走低薪资下降有利于美国主导的产业链从中国转移，与中国缓慢脱钩。另外日元贬值本身也是缓解日本国内债务危机带来的通缩压力和产业链竞争优势下降带来的竞争力不足的问题。在产业链转移过程中各国想要更好的承接中国产业链大量基建和基础设备购买首选仍是中国，形成对华负债。美国煽动菲律宾等手段与产业链转移本身带来的供应链扰动又会带来输入性通胀。</p><p>&emsp;&emsp;对中美而言，最大的挑战都是内部问题，外交问题是相对次要的，故中国遇到的问题不会像俄国伊朗那么严重，川普上台后在亚太战略上转向是大概率事件。一是不会让日本更大幅度贬值，日元将会见底；二是提高对华通话，给菲律宾和朝鲜局势降温。这些方面中美合作空间并不小。东南亚潜力上是太富有、幅员太辽阔了，即使中国恢复往日盛世也很难将东南亚纳入屈服范围。但东南亚政治上又太软弱和分裂，所以中国的地区性影响力随着国力增长是必然的。虽然很多事情取决于中国如何使用自己的力量，但直接对抗中国或者被迫卷入南海争端并不符合美国在此处的利益。所以菲律宾一定会被维持在可控但又能持续消耗中国的范围内。而作为地缘政治支轴的朝鲜半岛可能会成为未来中美争执的焦点之一。在不稳定的北韩国和富裕的南朝鲜之间只要存在重新爆发战争的可能性，美军就必须留驻南朝鲜。单方面撤军不仅可能会直接引发战争，而且很难想象撤军朝鲜半岛后日本仍然会选择继续依靠留驻日本的美军，最后日本很可能会重新武装，主动结束美国在日本的军事存在，在与日本历史问题尚未得到解决的亚太地区造成广泛政治动荡。此外，就算朝鲜半岛不管以什么形式统一也会造成地缘政治上的困境。比如一个有美军留驻的统一朝鲜在这个过程不会得到中国承认，但一个统一的没有美军驻扎的朝鲜很可能被置于中国的政治影响范围下，此时日本是否愿意成为美军在亚洲的唯一基地会在日本国内造成严重分裂，由此造成的美国远东军事收缩会让并不算稳定的亚欧大陆维持均势更加困难。综上，控制烈度维持现状更符合各方利益，若要试图改变现状，也要以非常缓慢的速度分阶段进行，最好能在中美地区合作深化的环境下进行。</p><p>&emsp;&emsp;当下的局面归根结底是因为美国同时在东欧、中东、东亚三线争夺的结果。美国已不是能同时对弈世界上所有其他国家的棋手了，后冷战时代的战略在当下必须收缩。相对于东亚和东欧，最不可能在外交上妥协的是伊朗方向。美国肯定不会在三个方向，或者包括拉美的四个方向上同时让步，无论如何至少得在中东维持住舆论声势。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2024/08/17/%E6%B8%85%E8%B0%88%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E6%94%BF%E5%B1%80%E5%8F%98%E5%8C%96%E4%B8%8E%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%9C%B0%E7%BC%98%E6%88%98%E7%95%A5/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>第一届萌新杯总结与自我检讨</title>
      <link>http://example.com/2024/07/31/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%B1%8A%E8%90%8C%E6%96%B0%E6%9D%AF%E6%80%BB%E7%BB%93%E4%B8%8E%E8%87%AA%E6%88%91%E6%A3%80%E8%AE%A8/</link>
      <guid>http://example.com/2024/07/31/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%B1%8A%E8%90%8C%E6%96%B0%E6%9D%AF%E6%80%BB%E7%BB%93%E4%B8%8E%E8%87%AA%E6%88%91%E6%A3%80%E8%AE%A8/</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Jul 2024 02:33:24 GMT</pubDate>
      
      <description>上周原定于2024年7月27日举行的kards萌新杯被迫直到30日才结束，比赛过程中产生了相当多的冲突和混乱，写下此篇力求能够总结错误，为下一次萌新杯的举办提供经验和教训。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;首先祝贺第一届三公斤萌新杯正式落下帷幕，两组选手以平分奖金这一戏剧性的结果为整个赛事画下了句号，群友们的响应和支持是本次赛事能够举办的最大功臣。但不得不承认的是，由于是第一次举办，本次比赛中有相当多不如意的地方，应当进行深刻地总结和检讨。</p><p>&emsp;&emsp;第一是选手报名组别资格筛选的问题，有些选手本应去非萌新组的却参加了萌新组的对局。这不仅是选手不够自觉的原因，更是组织者在从报名表制订赛程时未经筛选的原因。此外，在排赛程时也仅以选手报名顺序进行排序，而非随机排序，这让关系好同时报名的选手提前对局，给比赛减少了很多随机性。</p><p>&emsp;&emsp;其次，在规则制订方面，屡次出现朝令夕改，政出多门的情况。比赛的组织者之间沟通不力，意见不和，权责冲突，给整个比赛带来了不少混乱与冲突。这需要我与其他组织者认真回顾冲突过程，进一步调整群内权力框架，规范权力运作和实施。因规则的混乱同时带来了赛程的混乱，比赛出现了时长把握不严的重大问题。原定于周六晚举行并结束的比赛横跨了周五到周二这五天，不仅让组织者筋疲力尽，还给参赛选手在现实中的安排带来了许多不便。更重要的是，本人原定于赛程结束颁发纪念章的承诺未能完成，使得选手们的期望落空，也是对本群信誉的重大打击。</p><p>&emsp;&emsp;本人作为萌新杯的组织者，应对比赛中体现的种种青涩和混乱负首要责任。写下此篇力求本人能够总结错误，为下一次萌新杯的举办提供经验和教训。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2024/07/31/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%B1%8A%E8%90%8C%E6%96%B0%E6%9D%AF%E6%80%BB%E7%BB%93%E4%B8%8E%E8%87%AA%E6%88%91%E6%A3%80%E8%AE%A8/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>深夜乱谈</title>
      <link>http://example.com/2024/06/25/%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E4%B9%B1%E8%B0%88/</link>
      <guid>http://example.com/2024/06/25/%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E4%B9%B1%E8%B0%88/</guid>
      <pubDate>Tue, 25 Jun 2024 13:07:44 GMT</pubDate>
      
      <description>全文串联了一些不知所谓的知识点，结合当时（6.16）对股市板块的看法，但截止至部署本文的今天（6.25）已经对股市转向悲观了。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;有这么一个经典的逻辑题目：从前有一个与世隔绝的孤岛，岛上的居民都信奉一个奇怪的宗教，这个宗教的教义只有两条：每个人都不可以知道自己眼镜的颜色，相互之间也不能讨论这个话题；一旦有人知道了自己眼镜的颜色，第二天中午就要去广场上当着所有人的面自杀。一直以来岛上的岛民们都相安无事。直到有一天这个岛上来了一位冒险家，冒险家和岛民们相处得非常愉快，但他在临行前说了这么一句话：“真没想到这里居然有红眼睛的人类。”在冒险家走后的第六天，有岛民自杀了。请问岛上一共有多少个红眼睛的人？</p><p>&emsp;&emsp;第一次见到摸不着头脑的问题理顺过一次后就会觉得异常简单。这个题目的分析过程是这样的：假设岛上只有一个红眼睛的人时，他们每天看到的都是不同颜色眼镜的人，在已知岛民里肯定有红眼睛的情况下，这个人马上就会意识到自己是红眼睛，于是第二天就会自杀。当岛上有两个红眼睛的人时，他们之间相互看到对方是红眼睛，于是就会等着对方第二天去自杀。但在双方到了第二天发现对方都没有自杀，很快就能意识到自己也是红眼睛这件事，于是两人第三天就会一同自杀。如果有三个人红眼睛同理，三个人会一起在第四天自杀……</p><p>&emsp;&emsp;在农村，农业集体化发展逐渐遇到了困难。农村90%以上是文盲，偏远山区的情况更为严重，甚至有的公社千多社员中一个识字的也没有，基层干部文化素质极低。在土改和公社确定面积划分耕地时，因为大部分基层干部连面积计算公式都不会，再加上土地有肥瘠之分，根本不可能用丈量、制图等科学方式来给农民划分土地。他们能密切联系群众，但组织管理却毫无章法。这也是“大跃进”失败的原因之一——农村生产组织极为粗放，造成了大量资源浪费和环境污染。同时，为了完成国家工业化的资本原始积累，如农税、统购、征购、剪刀差等各种“以农补工”的手段被推了出来。公社给予社员的各项过于超前的福利的沉重压力也压缩了公社积余。</p><p>&emsp;&emsp;不难推断出在冒险家走后的第六天有人自杀了，说明红眼睛的有五个人。但问题出在哪呢？明明岛上大家都知道有红眼睛的人，冒险家似乎说了一句大家都知道的废话，却会使得岛上发生了这样的惨剧呢？这就涉及到博弈论中共有知识和公共知识的概念。共有知识是一个群体的每个人都知道的事实，这是对一个信息的描述；公共知识指一个群体的每个人不仅知道这个事实，而且每个人知道该群体的其他人知道这个事实，并且其他人也知道其他的每个人都知道这个事实……这里扩展成了一个信息结构。在这个例子中，冒险家来之前村子里有红眼睛的人还只是共有知识，冒险家把这句话说出来后，这个信息就变成了公共知识。</p><p>&emsp;&emsp;公共知识在其他领域最显著的表现莫过于经济学上的预期理论。在很早期的时候，经济学家就已经意识到人们对经济未来的预期会影响到自己的投资、消费等行为。当人们都认为经济未来会变好时，手上的钱就会拿去投资、消费，经济就会活络起来；当人们对未来都很悲观时，支出时就会趋向保守，整体经济未来也就如同死水一潭。</p><p>&emsp;&emsp;在金融市场投资领域同样有类似的观点。凯恩斯将金融投资比作选美比赛，在这场比赛中，你作为观众的一员要猜的是哪位美女能够拿冠军。但应该猜你觉得最好看的美女吗？并不是，你应该猜大家会选哪个美女。即使一个选手是由一个拙劣的大叔扮演的，只要大家都投他的票，你也应该去选他而不是长得更你初恋一样的候选人。</p><p>&emsp;&emsp;这么说起来，最近股票投资我现在是蛮看好电力板块的。俗话说冬炒煤、夏炒电，盛夏的到来将极大推动居民的用电量攀升。此外，前两个月国家出台文件推动电力体制改革，今年七月就将得到落实，此后的电力价格将由需求侧调节，负荷侧响应的市场动态调节，对电网和居民都能得到更实惠的电价。也因此，公众传媒上诸多博主清一色看好电力，但凡平日关注财经新闻的人都会为其侧目。电力板块日K上近两个月走了三个多头中枢，MA5始终处在MA10和MA20之上，怎么看都是重大利好。所以现在赶紧在电力板块上建仓方为上策，早进多赚，晚进少赚，不进血亏！！！</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2024/06/25/%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E4%B9%B1%E8%B0%88/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>何以成熟</title>
      <link>http://example.com/2024/04/09/%E4%BD%95%E4%BB%A5%E6%88%90%E7%86%9F/</link>
      <guid>http://example.com/2024/04/09/%E4%BD%95%E4%BB%A5%E6%88%90%E7%86%9F/</guid>
      <pubDate>Mon, 08 Apr 2024 19:51:53 GMT</pubDate>
      
      <description>考研失败后的人生随笔</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;前段时间我去香格里拉旅游时，在同伴的挟持下光临了一间充满藏族风味的迪吧。司机的身份帮我规避了酒桌上的推杯换盏，霓虹灯与低音炮带来生理和心理上的冲击让我从一支芦苇变成了狂风中的芦苇，全身心地感受从前甚少经历的震撼与飘摇。由于治安方面的压力，香格里拉的营业性酒吧、KTV会在凌晨两点时停止放歌并接受宵禁，这倒也让我没有飘摇得很晚，既是芦苇又是风的其他人基本上喝到了推心置腹但没至于昏昏倒地的状态。</p><p>&emsp;&emsp;很快，在我们这桌长得有点像丁真的陪酒藏族同胞开始跟我叨起了心理话。“一看你就是搞研究的”（并不，我还配不上）、“不要这么腼腆，做人要大胆一点”云云，虽然我和他素昧平生，却不是不能感受到掺杂酒气的满口胡话里感情的真诚。他看着我回应的表情似乎觉得光说结论不足以说服我，于是随口补上了自己的人生哲学：“我们根本不知道明天还能不能醒得过来，每一天都不知道哪一天是不是就醒不过来了，所以做人要快乐一点，要放得开一点。”</p><p>&emsp;&emsp;他说的不是没有道理。</p><p>&emsp;&emsp;但我要算算概率……</p><p>&emsp;&emsp;为什么会被一个未必有我大的人拉着讲述自己的人生哲学或许要归因于我属于气质上比较嫩的那一种。不仅数次被人以为还在读初高中，连在香格里拉同游两天的人在得知我驾龄有三年时还惊呼着以为我未成年。但我以为我的思想大抵不会和外在一样显嫩……尽管如此，回过头来审视自己最近两年的作为，却怎么也有点无颜以对。大半个2023年都被我投入到名为考研的深坑中，然而最后的结果对自己造成了不小的打击，整个人都陷入了自我怀疑状态。这个结果已经很难再得到别人的鼓励了——其他人在想要不要选择享乐时是在算自己，而算我考研能不能上岸是在算别人。算别人总是是个比算自己更容易计算的概率。</p><p>&emsp;&emsp;外貌长得是否老成，某项能力是否超群并不是我所希冀的成熟，那只是一种活久了的唯手熟尔，做事能超脱一切干扰并基于对现状的尊重去争取最大可能的未来才是。但就像我算不准自己的概率一样，我对自己有没有尊重现状根本没底。那在别人眼中，我的谋划能让人相信会不弱于他的谋划吗？我估计也不会。</p><p>&emsp;&emsp;再者，人格独立建立于经济独立之上。不管是中学还是大学期间我都遇到过同龄人表达类似于“自己过度探索精神世界”的感慨。然而问题并不出在把精力放在思考形而上的问题上，而在于大家不是在经济独立、收支平衡的前提下这么做的。花别人的钱，哪怕脑袋里日日夜夜享乐和虚无都是可持续的。但花着自己的血汗钱，还想空中楼阁就不那么容易了。自己不需要自食其力，不知道干什么事有多大的成本和风险，对社会没有尺度感，乃至于所持有的各种观点都具有“惊人的革命性”。这种情况下不管是什么样惊世骇俗的话语都没什么意义，因为未实现经济独立的人所具有的话语权客观上是和处于此状态的人不对等的。如果能经济独立，将全部业余精力放在思考各种伦理问题、世界观价值观问题上也没什么不行。更不会有自己过度探索精神世界而感到痛苦的感慨了。最基础的成熟也建立于此——经济独立之上。</p><p>&emsp;&emsp;故而，有必要清醒的认识到家庭不是一个能让我任性的地方。家庭从某个角度来说是一个团队，所谓“团队意识”，就是能随时意识到成本、风险、资源和收益的共同体关系。比如，如果给予某人决定权有利于团队总收益增加，那么服从这种权利分配就是团队意识的体现；如果把财产集中在某人手里有利于减少团队的损失，那么服从这种安排就是团队意识的体现。我和某位朋友聊及考研的话题时，她对我评价了一句“只要有恒心一定能考上的”。然而要害在于——是否有一个恰当的计划，可以遵循的正常程序，说服家里进行这样的投资是划算的。我要用家里的钱，就意味着我应该有一个经得起考验的计划书，有预算计划，通过团队批准，对执行结果负责，并接受审计。这是拿投资的正常操作。</p><p>&emsp;&emsp;家庭大多数时候为子女提供财物支持是正解，如果子女为了自己的自尊心或者独立性之类的拒绝，这是实际上是对团队总体利益的损害。反之同理，拿着没有周密计算，没有诚意的规划，仗着自己在家里的地位榨取浪费资源，这是对团队利益的损害，是一种啃老。</p><p>&emsp;&emsp;知识分子从象牙塔里看田间地头观刈麦时，都会伤春悲秋，感慨一下民间疾苦，顺便把这种悲戚投影到自己身上顾影自怜。但当他们真正开始刈麦而不是观刈麦的时候，反而不再伤春悲秋，而是真正能感受到事业的火热与生活的激情。我需要一次自我放逐。没有人流放我，我要自己放逐我自己。等到成为一个更丰富的人之后在回过头想想自己应该过什么样的人生。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2024/04/09/%E4%BD%95%E4%BB%A5%E6%88%90%E7%86%9F/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>对抗孤独</title>
      <link>http://example.com/2023/09/25/%E5%AF%B9%E6%8A%97%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</link>
      <guid>http://example.com/2023/09/25/%E5%AF%B9%E6%8A%97%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 07:47:04 GMT</pubDate>
      
      <description>后毕业季与好友闲聊有感</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;从某种意义上来说，我人生过去的十几年里一直都在过着一成不变的日子，对生活、对人际关系的理解也形成了自己的定式。但随着身边的人纷纷步入社会，我突然间意识到有什么东西在悄然变化着。原本看到当故事一样的描述好像正离自己越来越近了。</p><p>&emsp;&emsp;之前在B站看过一个前直播行业从业人员评价直播行业的视频。她提到了她所在公司里最受欢迎的女主播是一个40岁的中年妇女，平时直播时就聊聊家长里短，还直言不讳的说自己离过婚。仅凭此，微信上就有很多四五十岁的大叔疯狂求爱，精彩程度远超其他女主播的后台。每每在直播时假装发愁自己与前夫关系不好，那群中年人就开始疯狂刷礼物。最疯狂的一个五十多岁的大叔说要与现在的妻子离婚来和这个女主播过日子。我讲这个事例，主要是强调大多数中年人精神世界很贫瘠且生活中很孤独。</p><p>&emsp;&emsp;年轻人的孤独主要来自个性。在或主动或被动纳入集体后的不协调有关。个体纳入一个集体、纳入一个规则、纳入一种标准必然要交付一部分个性，要向集体做出妥协和让步，要按照一个统一的标准要求自己从而获得在群体里的资格和认同。叔本华曾经提到“人要么孤独，要么庸俗。”在个性的自我中，越觉得集体的共性是庸俗的，就越觉得自己是孤独的。</p><p>&emsp;&emsp;中年人的孤独就不是简单个性的压抑，而是冷漠的关系和过于明确的社会意义。人越活目的性越强，随着年龄所有的行动轨迹也越来越明确。嫌太过劳累而不愿主动走向他人，又麻烦自己要反馈而不想他人走向自己，只保持基础的生产性关系，在此之上建立婚姻友情等其他关系。身边的人主体性都是被异化的、关系是物化的，故而处在各种关系中依然没有精神上的对象，逐渐对生活的本质充满质疑。强烈的疲劳感和孤独感作用在身上，想要逃避它。</p><p>&emsp;&emsp;从中年女主播的事例的侧面也可以看出。我们把婚姻看得很重，给婚姻强加了各种可能：生产协作，物质补偿，满足爱情友情亲情等多种感情需求……大多数人对抗孤独会选择组建家庭，因为就算这些可能很难在一个对象身上实现至少也能解决独处时的无聊，虽然其实更复杂的孤独性在家庭关系里大部分时候都会被忽略掉。某种程度上，家庭对个人的意义无比重大，虽然它注定充满了奉献和压抑。</p><p>&emsp;&emsp;年轻人提到孤独时并没有强烈的害怕，因为这是个性在和类本质做斗争，这是可以被救赎的，无法被救赎的孤独是个体与世界的。学生时期的友谊是最纯粹的，长大后会越来越目的。如果你发现自己毕业了一个稍微要好的玩伴都没有，那就得思考一下自己是不是过于个性了，不然等到了一定年龄就会陷入莫大的孤独里。</p><p>&emsp;&emsp;不管什么孤独性我们都需要朋友，然而并不是两个人能够对谈就能上升到自己想要的高度。有的人可能以为语言上的对谈能支持友谊，但语言除了描述心灵描述同感，还强调批判，后者往往容易毁掉纯粹的快乐，让人更加孤独。所以不是两个人境遇相似、知识结构相似、审美相似就能上升到非常高级的友谊，或者说，它是非常高级的友谊，但不是我们生活中迫切需要的，而更像是找到一个一起孤独的伙伴。对抗孤独应该追求一种简单的友谊，一种允许相互逾越的生活化的朋友而不是寻求精神世界相通的，那种不会使人快乐也不能对抗孤独。如果可以的话寻找一个有爱的环境，多问多听多讨论。一边获取知识一边观看别人生活实践，同时一边不断的从友好的互动中汲取能量。同时我们要严肃对待自己的网友，不要只把网上遇到的人当作“人肉娱乐道具”来看。很多人觉得网上只有娱乐，这是自己先用娱乐的态度对待人造成的。自己是严肃的才会得到严肃的对待，自己是戏谑的别人自然也戏谑你。对抗孤独是靠这样的良性机制不断的补充自己，摆脱痛苦，维持动态平衡。这是一个持续不断的工作而不是“寻找一个对象”这样一劳永逸的事情。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2023/09/25/%E5%AF%B9%E6%8A%97%E5%AD%A4%E7%8B%AC/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>关于核污水问题的若干争议</title>
      <link>http://example.com/2023/09/25/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%A0%B8%E6%B1%A1%E6%B0%B4%E6%8E%92%E6%B5%B7%E7%9A%84%E8%8B%A5%E5%B9%B2%E4%BA%89%E8%AE%AE/</link>
      <guid>http://example.com/2023/09/25/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%A0%B8%E6%B1%A1%E6%B0%B4%E6%8E%92%E6%B5%B7%E7%9A%84%E8%8B%A5%E5%B9%B2%E4%BA%89%E8%AE%AE/</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 07:41:20 GMT</pubDate>
      
      <description>关于最近舆论上对核污水沸沸扬扬的各类讨论，本人一直在试图梳理整个事情脉络并尽可能客观的看待这些问题，最后形成本文试图为各种争论做出定论。如果各位对文章有什么意见或者建议欢迎在评论区或私下进行讨论。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>##一、    核污水及危害问题。</p><p>&emsp;&emsp;在2011年日本地震后海啸袭击了核电站，核电站内包括水泵、紧急电池等大部分设备受损或被水冲走，无法向堆芯和乏燃料池注入冷却水，最终发生堆芯融毁。为了让反应堆保持在低温状态，东电直接通过注水排水的方式将海水注入堆芯和乏燃料池。这就是大量核污染水的由来。[1]福岛第一核电站的乏燃料总量约1814吨，三个事故反应堆里有约880吨核燃料，在事故中熔化的核燃料核乏燃料都会泄漏60多种放射性元素，其中大部分都是氚。</p><p>&emsp;&emsp;核辐射对人体的危害主要来源于各种衰变释放出的射线。其中γ射线因为其高穿透性而对人体具有很大的危害。一些放射性元素，例如铯137能衰变成钡137并释放β射线和γ射线，钡可以集中在软组织里，吸收铯就会使腺体肿瘤率大大增加；还有锶90，会集中在骨骼中，衰变时也能释放β射线和γ射线。氚原子可以发生β衰变释放β射线和氦3，β射线本身只能在大气中走1-2cm，但电子可以电离细胞组织，使化学物质发生变化引发癌症。所以氚在体外危害不大，问题是会不会在体内富集。</p><p>&emsp;&emsp;众所周知，谈毒不贪量等于耍流氓。正常海洋表层水中天然氚含量为0.1Bq/L，陆地表层水天然氚含量在0.2~0.9Bq/L之间[2]。根据清华大学刘毅团队对氚的扩散模拟，选取日本宫崎、北美圣地亚哥和上海三个沿海城市附近的污染物进行对比，在第4000天时圣地亚哥受到的污染最严重，为宫崎的3倍，上海的40倍[3]。就算如此，圣地亚哥污染物辐射也就大约为2.9E-6Bq/L，污染物浓度与正常海洋表层水浓度差5-6个数量级。</p><p>&emsp;&emsp;此外，根据我国研究人员的一篇预印本论文中所表现的数据，按照福岛第一核电站所含的放射性物质总量和可能的排放量计算，与太平洋本身拥有的天然放射性核素相比在自然波动的范围内，不足以对人体造成伤害。[4][5]</p><p>##二、    联合国和法理性问题</p><p>&emsp;&emsp;说完了危害的问题，再来聊聊行为本身合法性的问题。排海这件事本身是有可能违反伦敦公约中的禁止向海洋倾废等相关规定的，就像我把自己家里一筐垃圾倒河里可能对河流的危害微乎其微，但不妨碍我被有关部门追责罚款。</p><p>&emsp;&emsp;这里就不得不提一下国际原子能机构（IAEA）。这是一个在联合国系统内，有自己的大会和预算的，被联大授权于管理原子能和平利用一切事务的国际组织。网上很多讨论焦点都集中IAEA在7月4日提交的一份综合报告上。在21年4月，日本请求国际原子能机构审查并协商确认了双方的工作范围。这也被视为日本限制了工作组的授权，所以该报告成立条件是日本实际排海方案和行动吻合日本当初提交的计划和数据。应该强调的是，这份报告自己也指出，报告既不是建议书也不是政策背书。同时报告强调，排海是日本政府的国家决定。报告没有同意，也没有资格同意或批准日本的排海行为。报告的最终意见是：东电规划的先进液体处理系统处理水排放对人和环境放射性影响微乎其微。[6]报告中充满了科学论证的过程且报告公开。截止至本文完成，IAEA实时公布的数据中还没有观测倒足以引起健康危害的电离辐射强度变化[7]。非相关领域专业的专家学者就算质疑IAEA和报告的客观性也应当适当保留自己的态度。</p><p>&emsp;&emsp;此外日本提供的原始数据是否值得信赖呢？在此应当提一嘴东电与核电的种种黑历史。03年东电篡改核电站检查记录被揭露；07年又被曝瞒报刈羽核电站核泄漏；13年东电承认核污染水正在渗透地下水系但不知道污染水量是多少；14年东电首次把净化过的污染水排入大海；18年在距离核电站二十公里内捕捞的小鳍红娘鱼检测出放射性浓度超标十八倍。同年经第三方机构检测出60次碘129严重超标，此后东电也承认了锶90严重超标；21年又在距离核电站25公里的南相马市捕捞的黑鲉鱼体内发现了铯含量超标……只能说让人扶额，比起这种三年一鞠躬的公司，还是应该更专注于IAEA的监测数据。</p><p>&emsp;&emsp;至于日本政府现在所负的责任是不够的，事关全球海洋环境和公总健康，日本政府有责任充分论证所有可能的处置方案与周边国家充分协调。</p><p>##三、    本人立场问题</p><p>&emsp;&emsp;只能说该咋咋地，既不支持也不反对，再怎么说也不会支持往大海里乱倒垃圾的不道德行为，但最多就是发出一点毛利谴责的声音。冷战期间美苏两国往海里直接倾倒的核废弃物多了去了。此外还要抨击国内各种煽动情绪、散布谣言的媒体，以及在全人类命运问题面前黑白不分、动辄“转移矛盾论”的群体。</p><p>###参考文献<br>[1]<span class="exturl"><a class="exturl__link"   href="https://zh.m.wikipedia.org/wiki/%E7%A6%8F%E5%B2%9B%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%A0%B8%E7%94%B5%E7%AB%99%E4%BA%8B%E6%95%85#1%E5%8F%B7%E6%9C%BA%E4%BA%8B%E6%95%85%E5%90%8E%E7%BB%AD%E5%8F%91%E5%B1%95" >https://zh.m.wikipedia.org/wiki/%E7%A6%8F%E5%B2%9B%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%A0%B8%E7%94%B5%E7%AB%99%E4%BA%8B%E6%95%85#1%E5%8F%B7%E6%9C%BA%E4%BA%8B%E6%95%85%E5%90%8E%E7%BB%AD%E5%8F%91%E5%B1%95</a><span class="exturl__icon"><i class="fas fa-external-link-alt"></i></span></span><br>[2]任天山,赵秋芬,陈炳如等.中国环境水氚浓度及其变化[J].中华放射医学与防护杂志,2001(05):68-74.<br>[3] Yi Liu, (刘毅) and others, Discharge of treated Fukushima nuclear accident contaminated water: macroscopic and microscopic simulations, National Science Review, Volume 9, Issue 1, January 2022, nwab209<br>[4] Health impact of nuclear waste water discharge from the Fukushima Daiichi nuclear plant<br>[5]杉村行勇,常子文.天然放射性元素在海洋中的分布——有关铀、锕及钍系元素[J].铀矿地质译丛,1964(12):31-41.<br>[6] 福岛第一核电站先进液体处理系统处理水排放 - 综合报告 | IAEA<br>[7] 福岛第一核电站ALPS处理水排放量的数据 |国际原子能组织 (iaea.org)</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2023/09/25/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%A0%B8%E6%B1%A1%E6%B0%B4%E6%8E%92%E6%B5%B7%E7%9A%84%E8%8B%A5%E5%B9%B2%E4%BA%89%E8%AE%AE/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>上下同欲者胜</title>
      <link>http://example.com/2023/07/28/%E4%B8%8A%E4%B8%8B%E5%90%8C%E6%AC%B2%E8%80%85%E8%83%9C/</link>
      <guid>http://example.com/2023/07/28/%E4%B8%8A%E4%B8%8B%E5%90%8C%E6%AC%B2%E8%80%85%E8%83%9C/</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Jul 2023 07:01:50 GMT</pubDate>
      
      <description>近来与网友闲聊间谈及政治方面内容时总觉得怪异不堪，对新闻里各种事件的起承转合和演绎推理，许多似乎是常识性的错误也能在他人口中自信满满的说出来。作为理工科学生，回顾自己过往所学数理化生总是叹于课本浅薄，推及政治历史教材与自身所读闲书，不禁十分怀疑政治教材是否也过于浅薄了点，以至于与人键政时总感觉被人拉扯在第一层打架= =。本文简述自兰小欢老师的《置身事内》中政府间事权划分中的信息复杂性原则。我不太清楚本文性质上究竟应该被划分到政治、管理还是信息方面的小科普？</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;忠国有句古话，叫西西物质魏俊杰（划掉），叫“山高皇帝远”。用来形容某地的当权者恣意妄为而由于朝廷不值钱也就管不了。行政上要有行之有效的管理，必然要求要掌握足够的关键信息。不管是信息过多，关键信息不全，还是信息本身的传播扭曲效应都会影响到决策的科学性。然而信息本身不断产生且复杂多变，持续地收集、分析信息都需要很高的成本。在上下级关系中，虽然上级理论上可以推翻下级所有决定、可以干预一切事务，但在做决定时却不得不依赖于下级提供的信息。如果上级完全依赖于某个上下级关系中提供的信息来源，往往就会被下级牵着鼻子走。（在这里也给平时信息渠道极度依赖于一两个社交平台的朋友们敲敲警钟）</p><p>&emsp;&emsp;信息优势始终是权力运作的关键要素。对读过中小学的同学而言其实非常好理解——课代表想包庇一个没写作业的同学实在是太容易了。实际工作中下级通常拥有信息优势，如果下级想办某件事，只有上级不明确反对一般都能干，即使上级明确反对也可以变通着干；如果下级不想办某件事，就可以找各种理由拖一拖，或者干脆把皮球踢给上级，频繁请示，让没有信息优势的上级面对决策的困难和风险。即使是上级明确交代的事，如果下级不想办，最后办事效果也会有很大的弹性。</p><p>&emsp;&emsp;信息的获取和传递需要花费大量时间精力，上要不断的向下传达，下要不断的向上汇报，平级之间要不断的相互沟通，自然就催生了大量的文山会海。相关利益方可能有意扭曲和隐瞒信息，就催生了必要的监督和审计，既要巡视督察工作，也要监督审查官员。信息的复杂多变，而政府的繁杂事权有没有清晰的法律界定，所以又导致了体制内的权力和责任高度个人化，可能因此造成专权和腐败。信息复杂，不可信信息比比皆是，权力责任又高度个人化，所以体制内规章无法完全取代个人信任，导致了上级在提拔下级时，除了考虑工作能力外在关键岗位上都要尽量安排信得过的人。</p><p>&emsp;&emsp;在单位内部中的具体工作，大都要求专业知识和经验，所以专职办事的人员实际权力很大。古代所云“官”和“吏”其实有很大差别。官基本都是下派地方任职几年的科举出身读书人，日常工作依赖于生于斯长于斯的吏。吏不仅是地方治理的支柱，而且不受官员调动和改朝换代的影响。《瞑庵杂识》中记述着一位吏的自我定位：“凡属事者如客，部署如车，我辈如御，堂司官如骡，鞭之左右而已。”在各国政府中，技术官僚都有信息优势，在诸多事务上比频繁更换的领导权力更大。《是，大臣》的前期便是讲刚上任的大臣被常务次官耍得团团转的故事。</p><p>&emsp;&emsp;如果一方想做的事另一方也有意愿和能力去做好，这就叫激励相容。在行政上，是否存在激励相容往往就是事情最终能否达成的关键。在政府内部，上级政府想做的事大概分两类：一类比较具体，规则和流程比较明确，对结果也有比较清晰的衡量标准和评价，比如限制污染。另一类则比较抽象宽泛，上级往往只有大致的目标，需要下级发挥主动性去达成，比如经济增长和稳定就业。在专业性强、标准化程度高的部门，具体而明确的事务较多，更倾向于垂直化领导和管理，比如海关。还有一些部门，虽然工作任务比较专业，但与其他事务密不可分，需要诸多配合和协调，比如工商局公安局，实行完全的垂直管理就很容易出现问题。所有面临双重领导的部门，都有一个根本的激励机制问题：到底应该向谁负责、把哪边视作主要领导？假如所有领导的目标利益都一样，那激励机制就不重要。但现实总是复杂而多元的，部门之间、上下级之间的利益冲突时有发生，光对“大局观”的强调不足以协调，而需要非常精细的激励机制。</p><p>&emsp;&emsp;首先要明确各地方、各部门的权利和责任，不仅要让下级得到发展的成果，也要让其为之负责。做任何事都有代价，最优的结果是让效果和代价匹配，而不是不计代价地达成目标。其次是权力和资源的配置要制度化，要同时抓行政法制和财政体制建设与改革，无论是对上级还是下级，制度都要可行，才能形成明确预期。</p><p>&emsp;&emsp;这些问题都是会在各类组织管理上遇到的问题，不是喊几句原则性的口号能解决的。在这些话题上应该尝试抛弃意识形态干扰，用科学理性的角度去思考这些问题。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2023/07/28/%E4%B8%8A%E4%B8%8B%E5%90%8C%E6%AC%B2%E8%80%85%E8%83%9C/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>黑格尔历史观简述</title>
      <link>http://example.com/2023/06/20/%E9%BB%91%E6%A0%BC%E5%B0%94%E5%8E%86%E5%8F%B2%E8%A7%82%E7%AE%80%E8%BF%B0/</link>
      <guid>http://example.com/2023/06/20/%E9%BB%91%E6%A0%BC%E5%B0%94%E5%8E%86%E5%8F%B2%E8%A7%82%E7%AE%80%E8%BF%B0/</guid>
      <pubDate>Tue, 20 Jun 2023 12:42:52 GMT</pubDate>
      
      <description>前两天在B站上看了Michael Sugrue教授对黑格尔历史观的讲座。知识的获取难能可贵且激动人心，在此将讲座内容大意再度简化整理成文章</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;我在玩p社游戏时曾与其他玩家讨论过一个问题——玩家在游戏中到底扮演一个什么角色？最终讨论结果是作为国家意志存在的。而在这一讨论结果里可以略微看见一点康德思想的影子。康德将个人道德准则的绝对命令运用在他的国家观上，即国家是绝对命令要求的结果，是公民自由意志在法律下的联合，是一种人格化的理性存在。</p><p>&emsp;&emsp;黑格尔把康德的国家观做进一步拓展，将整个人类整体都看做一个拥有自由、理性的道德能动者，整个人类历史便是一个类似于个体发展存在并自我认知不断完善的过程。黑格尔以该视角重新审视了人类历史后，将启蒙主义的启蒙定性为人类从集体上认识到我们到底是什么这一过程——人类在时空中逐渐认识自己的潜力并达到自由与理性发展的顶峰。随着人类对自己认知深入，便逐渐了解到我们个体不仅是一个肉体的精神，而且是一个巨大的精神的一部分，而它是唯一非自然的存在。当人类完成自我认知，完成精神的目的，便达到了人类存在的终极形式。</p><p>&emsp;&emsp;而黑格尔自身呢？作为第一个理解了人类历史中精神的职责的人，已经掌握了历史进程的终极法则，已经揭示了历史并终结了它，成功把人类从启蒙主义时期推入了一个全新的阶段。黑格尔在这个过程中确立了自身即后续历史观中“进步”这一重要组成部分，把对历史的哲学思考带入人类发展进程中。这是西方哲学上的一次重大转折，往后的哲学家便从启蒙主义时期放在自然上的注意力转移到了历史上，并以一种类似于建筑学的形式研究人类历史。</p><p>&emsp;&emsp;马克思主义也是黑格尔遗产的继承者之一，在否定黑格尔形而上学中的康德元素后，基于自然主义本体论发明唯物自然观尝试发现历史进程中的法则。与我们所接触的唯物史观比较明显的区别在于，黑格尔的历史法则不是因果决定论的法则，而是自由的法则、理性的法则——人类不做某件事不是基于决定的因果的物理层面的方式而是因为天性，在人类存在与社会内部有某种自由与理性的事物渴望从人体中解放。</p><p>&emsp;&emsp;如果单从文本上读，黑格尔历史观看起来是技术的枯燥的德国哲学，但实际上黑格尔是基于基督末世论中神为人类设定的终结这一解读达成人与神的和解。我们精神上是一体的这种浪漫的论述是基督神学里的神化披上了启蒙的政治、社会与历史理论的外衣。</p><p>&emsp;&emsp;黑格尔所谓历史的终结被理解成人类在时空中认识到自己的潜力后对过往人类丑陋历史的一种终结（投向真正的幸福、彻底改变世界）。因此从这个理解出发，黑格尔往后的每一代人，不管是19世纪的哲学家、“一战是终结一切战争的战争”、《意识形态的终结》还是解构主义和什么去中心化的事物都在宣称自己终结了历史。从某种意义上来讲或许现在还没有人真正离开过黑格尔，尽管每一代人都宣称“我们终于摆脱了传统哲学的枷锁，是终结历史的全新一代”，这只是因为当你拿着黑格尔的遗产把历史分为各个阶段时，最后那个阶段必然是你（笑）</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2023/06/20/%E9%BB%91%E6%A0%BC%E5%B0%94%E5%8E%86%E5%8F%B2%E8%A7%82%E7%AE%80%E8%BF%B0/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>山的那边是什么</title>
      <link>http://example.com/2023/03/17/%E5%B1%B1%E7%9A%84%E9%82%A3%E8%BE%B9%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/</link>
      <guid>http://example.com/2023/03/17/%E5%B1%B1%E7%9A%84%E9%82%A3%E8%BE%B9%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Mar 2023 02:40:38 GMT</pubDate>
      
      <description>二月份深夜看完的《魔王勇者》这部番，当时感触很大，就趁着还想动笔写下的长评</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;刚熬夜看完魔王勇者，趁着上头赶紧写下评论。</p><p>&emsp;&emsp;毫无疑问，这才是我心中最优秀的种田文。土豆和玉米，风车与疫苗，期货和航海罗盘，四大发明与人文主义……能够改变世界的种种发明推动着历史飞速发展。这股宏大叙事既超越了其他异世界于一村一城的种田局限性，又远比动辄工业革命技术爆竹的轻小说更让人触摸到现实感。不禁让我回忆起初次玩文明时所感受的那种激昂与震撼——什么嘛，日本人还是能写这种东西的。</p><p>&emsp;&emsp;可惜了纯爱党，剧情过一半时后宫的苗头就压不住了。对于成天做开后宫美梦的我来说，反而叹息于勇者不能应收尽收。魔法师那么可爱，要是有修罗场我肯定能在床上乐得扭来扭去。</p><p>&emsp;&emsp;不过，在我幻想这部番后来会发生什么时，突然意识到等待魔王勇者的仍旧是悲剧。在魔王勇者相遇前，教会便于魔界主战派勾结，借着战争的由头谋取利益。教会需要魔界作为人类共同的敌人巩固自身权威，魔界主战派也想通过战绩在魔界获得更高社会地位。与其人魔冲突像基督世界与伊斯兰世界的冲突，其更像是美苏两国的冷战秩序。两大集团为了维护自身利益将冲突控制在不影响核心利益的范围内。其他国家就像美苏秩序下的小国——要么顺从秩序，成为棋盘和棋子；要么被视为异端，受到己方核心集团的征伐。活在底层的民众，就像活在大山里的虫子，一辈子都找不到改变命运的机会。</p><p>&emsp;&emsp;魔王给冷战秩序中边缘群体带来的力量，却是资本主义冲破中世纪封锁的力量，也是推动社会历史发展的最根本的力量。无论勇者有没有唤醒被污染的魔王，冬之国有没有挡住教会的审判，世界都不可逆的发生改变了。人们冲出大山，打破现有秩序，看到新的世界都只是时间问题。</p><p>&emsp;&emsp;然后呢？</p><p>&emsp;&emsp;可悲的是这种程度的进步并不能消灭战争，饥荒，瘟疫和暴政。世界仍旧会继续处于剥削与被剥削的关系之中。翻过一座山，他们还会看到另一座山，再翻过这座山，又会看到新的山……一个人是没法写出自己认知之外的东西的，橙乃最后要么写到我们正处于的状况，要么将作品灵魂般的现实主义舍弃。当魔王勇者看到新的山时，他们还会一起去尝试跨过新的山吗？倘若魔王勇者最开始就知道等着他们的山远远不止眼前这一座时，他们会有勇气跨出第一步吗……</p><p>&emsp;&emsp;愿怀揣理想的我能一直抱有与魔王勇者相同的勇气。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2023/03/17/%E5%B1%B1%E7%9A%84%E9%82%A3%E8%BE%B9%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
