<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>七叶书斋</title>
    <link>http://example.com/</link>
    
    <atom:link href="http://example.com/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description>保持谦诚，保持敬畏</description>
    <pubDate>Tue, 12 Apr 2022 10:56:44 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>清明节祭文</title>
      <link>http://example.com/2022/04/12/%E6%B8%85%E6%98%8E%E8%8A%82/</link>
      <guid>http://example.com/2022/04/12/%E6%B8%85%E6%98%8E%E8%8A%82/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2022 10:56:44 GMT</pubDate>
      
      <description>也是读书会的任务</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;“红花无情实东风，青山有幸埋忠骨。”在这样一个百花齐放，万物复苏的春天里，我们迎来了清明节，一个缅怀逝者的节日。</p><p>&emsp;&emsp;记得前段时间特别喜欢的一部电视剧叫《跨过鸭绿江》，这部电视剧带我们回顾了当年朝鲜战场上英勇的志愿军战士，他们用鲜血和生命挡住侵略者一次又一次的进攻，用顽强的意志把他们侵略朝鲜扼杀中国的幻想打破。所以，在这样的日子里，我们应该去缅怀那些曾燃烧青春和信仰捍卫祖国尊严的人。或许很多人的名字不曾被我们知道，或许很多人的忠骨依旧深埋他乡，但是他们永远不会被时间抛弃，永远不会被人们遗忘。</p><p>&emsp;&emsp;《谁是最可爱的人》文章里记录着一个小战士，他在防空洞里吃一口炒面，就一口雪。当作者问他：“你不觉得苦吗？”他把正送往嘴里的一勺雪收了回来，笑了笑：“怎么能不觉得！咱们革命军队又不是个怪物！不过我们的光荣也就在这里。”他把小勺干脆放下，兴奋的说：“就拿吃雪来说吧，我在这吃雪，正是为了我们祖国的人民不吃雪。他们可以坐在挺豁亮的屋子里，泡上一壶茶，守住个小火炉子，想吃点什么，就做点什么。”他又指了指狭小潮湿的防空洞说：“你再比如蹲防空洞吧。多憋闷的慌哩。眼看着外面好好的太阳，光光的马路不能走！可是我在那里蹲防空洞，祖国的人民就可以不蹲防空洞呀。他们就可以在马路上不慌不忙地走呀。他们想骑车子也行，想走路也行，边溜达边说话也行。那是多么幸福呢！所以，”他又把雪放到嘴里，像总结似地说：“我在这里留点血不算什么，吃点苦又算什么哩！”</p><p>&emsp;&emsp;人们总是为着自己所欲所想而忙碌，却忘记了眼前看似理所应当的日子是多少先辈用多少血泪换来。之前曾在知乎上看到一个问题：“怎么看待在烈士陵园门前嬉笑打闹放风筝的行为？”高赞的回答清一色的都是对这种行为的支持，因为眼前的生机与活力正是他们想要守护的。我们热爱着生活，总是在奋斗。而当你跳出眼前，站在历史的长河之上再看着这一切，心中不由得感到震撼和沉重。回到现实，能感到一股昂扬之气正在喷涌。是啊，这一切都是他们奋斗出来的，我们哪能辜负他们曾经付出的一切？</p><p>&emsp;&emsp;人民英雄永垂不朽，让我们幸福并感激着。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2022/04/12/%E6%B8%85%E6%98%8E%E8%8A%82/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>读书与人生</title>
      <link>http://example.com/2022/04/12/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E7%94%9F/</link>
      <guid>http://example.com/2022/04/12/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E7%94%9F/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2022 10:52:21 GMT</pubDate>
      
      <description>当年读书会会长让我写的社团书本的序，很遗憾字数并没有达到最初的要求。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;有一个很经典的问题：人生的意义是什么？</p><p>&emsp;&emsp;这是很多同学都想过的问题，答案也各有各的不同。在这里我不想限定一个标准答案，我只想分享一下我在思考过程中的心路历程。</p><p>&emsp;&emsp;基础的义务教育奠定了唯物主义基础。笃定无神论的我很快就陷入了恐惧：似乎一切都毫无意义。在一切无意义的观念下，生与死的界限只剩对未知和疼痛的恐惧罢了。我很长时间都奉行犬儒的作风。快乐吗？快乐，但是空虚。那不是我想要的。后来秉持“死国可乎”的想法成为民族主义者，为在网上辩经寻求理论又接触了马列，许下了“解放全人类”的宏愿……<br>每个人抱持着的观点和信念，是从自己所处的环境而来。信息差的存在让每个人的观点都是偏见。我不否认全面认知世界的不可能，但反对不尽力去完善自己建的模型。一切的学习和进步都是为了解释、改造、预测这个世界。</p><p>&emsp;&emsp;收入与回报成正比。你想建成科学的体系，想达到社会的什么地位，亦或是处理问题有多效率，知识便成为了你的阶梯。你越是花心力投入到自身的成长，越有可能变成你想要的自己。同时，人一旦有了知识，就容易向傲慢堕落。当自己的知识体系与出现的观点、事物不容的时候，往往就会表现抗拒。这时知识便成为了你的桎梏。当所处环境急剧变化时，傲慢就变成了生存上最致命的障碍。</p><p>&emsp;&emsp;我的立场在反复，但我的认知在变化。每一个人生阶段的理论都比之前的完善和先进。回忆从前，为自己的幼稚感到羞愧的同时也可以深刻感受自己的成长。当注意到其他人在面对与我相同的问题做出不同的解答时，我选择尊重每个人的信条都有所不同的事实：对每个人保持谦诚成了我的座右铭——既不会因为别人选择了我早已放弃的道路而瞧之不起，也不会因为别人选择了与我截然相反的道路而抱有敌意。</p><p>&emsp;&emsp;愿诸位在成长的路途上永不停歇。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2022/04/12/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E7%94%9F/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《我们来到这个世界的意义》读后感</title>
      <link>http://example.com/2022/04/12/%E3%80%8A%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E5%88%B0%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89%E3%80%8B%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/</link>
      <guid>http://example.com/2022/04/12/%E3%80%8A%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E5%88%B0%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89%E3%80%8B%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2022 10:48:56 GMT</pubDate>
      
      <description>翻出来的老文章，当初就是看来这本弔书才没转专业，真真是害人不浅。姑且拿来水一篇。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;人活在社会里，总是下意识的讨好群体。众人所追求的与之一并追求，众人所排斥的与之一并排斥，自身如果做了什么不合群的事便会感到羞愧，能与众人聊上共同话题便能得到慰藉。无论如何倡导个人主义，个人的自身价值评判总是要依赖于他人。当然，我也不是要猛力批判这种现象，只是我始终认为：人首先是为自己而活。</p><p>&emsp;&emsp;一昧的讨好大众自我价值未必真能获得认可，相反还可能会声名狼藉。二战前英相张伯伦为了迎合国内和平主义主义思想奉行绥靖政策，几年后主战派丘吉尔的声望远超为英国尽心尽力的张伯伦；红军长征打鼓新场战役，所有人都赞成打金沙的王家烈，只有毛泽东一人坚持打敌人主力所在的鲁班场，最后说服众人，三渡赤水为长征胜利奠定基础。<br>最初的坚持会感受到巨大的孤独。然后呢？享受独处带来的好处吧。独处意味着有更多的思考空间，意味着社交省下的时间和广阔的待你自己发掘的自己真正喜欢的事物。而不是沉浸在低效率碎片化的网络社交和知识获取之中，在一遍又一遍的滑动屏幕放下手机后体会无助的空虚。孤独是每个人成长必经的一个阶段，是每个人认识自我的必要的过程。在孤独中思考过后，带着全新的自我回到社交圈中，人格独立所涵的自信将在社交圈中散发出独特的魅力。</p><p>&emsp;&emsp;成长需要一个人认识自我，认识自己的平凡，认识自己的地位，认识自己“要往哪里去”。但在此之前首要明确的是这个世界从来就是不公平的。人的起点天赋是不一样的，人的努力付出和回报比例是不同的。有些同学就是聪明，理解能力强，什么东西学一遍就会，而你的辛苦付出取得的成效还不及人家一半；有些同学就是家里有资本，看着他人不聪明也不努力，不算坏但也不能说是好人，可就是家财万贯吃喝不愁，你辛辛苦苦达到的终点只是他的起点。可这又有什么办法呢？抬头仰望，低头继续奋斗。</p><p>&emsp;&emsp;我身处社会中层，看过农村的老人八十岁下田耕种，看过比我年轻的少年住在别墅中玩主机游戏。父母辛辛苦苦从农村奋斗出来为我搭建了平台，我不希望他们的终点仍是我的终点，我要走到更高的地方看更远的风景。不仅是对自身阶层滑落的恐惧，更是对山顶风光的仰慕。好男儿当志在四方，我将怀揣着梦想远行。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2022/04/12/%E3%80%8A%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E5%88%B0%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89%E3%80%8B%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《第二次世界大战史》读后感</title>
      <link>http://example.com/2022/04/08/%E4%BA%8C%E6%88%98%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F%E5%85%B6%E4%BA%8C/</link>
      <guid>http://example.com/2022/04/08/%E4%BA%8C%E6%88%98%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F%E5%85%B6%E4%BA%8C/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2022 03:28:54 GMT</pubDate>
      
      <description>二战读后感其二，主要鼓励自己要有上进心</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;毫无疑问，二战前的大清洗给苏联军队带来相当大的打击。十月革命的高级将领中，五个元帅被清洗了三个，八个大将被清洗了六个，二十八个上将被清洗了二十七个，中将以下的人数更加让人头皮发麻。为了弥补军队职位空缺，斯大林提拔了相当一部分自己早期在察里津的部将成为高级将领。其中包括了朱可夫、伏罗希洛夫、罗科索夫斯基等二战期间赫赫有名的元帅。</p><p>&emsp;&emsp;读起来这段历史来自然感觉很神奇，为什么斯大林早期工作中能抽到这么多忠心的SSR，运气也太好了。同时，士为知己者死。对优秀将领来说，早期能找到值得追随一生的人同样是一件幸事。伯乐遇见千里马，仿佛是天欲其成事一般。</p><p>&emsp;&emsp;当我们注意到一个人的闪光点时，很容易就忽略了他的缺点。各苏联英雄在卫国战争中表现得成果斐然，让人瞩目于那些有名的战役，很容易让人忘记战争初期的苏联在战线上溃不成军。</p><p>&emsp;&emsp;苏联前期实在是一言难尽。一而再，再而三的在德军钳形攻势下节节败退。各部联络不畅，补给装备落后，军队被成建制的消灭，面对同一种战术却反复遭受挫败。之后被人反复聊及的苏联元帅们同样表现得不尽如人意，比如莫斯科保卫战前因为朱可夫的错误坚持险些让罗科索夫斯基被德军合围。不止如此，这些将领们的早期水准与现在的评价表现得极为不符。<br>道理很简单，人都是会变化的。几年的时间就可以让人成长得与之前完全不同，对于这些将领来说也是同理。斯大林将职位尚低的他们越级提拔成高级将领，不是因为他们真的能完全胜任这个位置，而是能不能信任比有没有能力更加重要。他们在这个位置的历练，不断地失败和学习，最终变成了出类拔萃的存在。</p><p>&emsp;&emsp;对于我们来说亦是如此，很多时候往往不是因为能所以才上，而是上了所以才会。自己所处的位置会逼迫自己不断进步。例如我之前在某社团面对的宣传部部长的职务，要负责海报、传单设计等工作。我在那个职位之前可谓对此一窍不通，如果当时抱着“只有擅长的人才有资格做”的想法，搞不好一辈子都学不会东西。虽然面对的每个职位工作不同，但只要抱着一颗责任心，相信任何事情最终都能做好。</p><p>&emsp;&emsp;当然，对于有准备的人来说，在面对机会前就已经做好充足的准备了。刘备三顾茅庐时诸葛亮才27岁，但已能未出茅庐而知天下三分。毛泽东参与中共一大时才28岁，更是在1925年起连续在农村社会调研了两年半，之后才能带领党在之后的革命中取得节节胜利。为什么他们能在刚上位就取得辉煌战果？因为他们在别人不关注的地方默默耕耘。人生是一场马拉松，不必着急于一年两年的成败得失。既然现在远没到我们在社会上大放光彩的时机，不如趁着现在好好提升自己，为未来做准备。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2022/04/08/%E4%BA%8C%E6%88%98%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F%E5%85%B6%E4%BA%8C/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《第二次世界大战史》读后感</title>
      <link>http://example.com/2022/04/08/%E4%BA%8C%E6%88%98%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F%E5%85%B6%E4%B8%80/</link>
      <guid>http://example.com/2022/04/08/%E4%BA%8C%E6%88%98%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F%E5%85%B6%E4%B8%80/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2022 03:23:13 GMT</pubDate>
      
      <description>二战读后感其一，主要回顾二战的发动</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;最近有人给我分享了自己在steam上玩的一款游戏，游戏中玩家要扮演一个心理医生去给希特勒做心理治疗，从而避免二战的爆发。大家听完哈哈大笑，且不说希特勒是否真的有心理问题，就算德国真的没有希特勒二战就不会爆发了么？</p><p>&emsp;&emsp;1939.9.1德国闪击波兰，英法对德宣战，这是世界上公认的二战爆发的标志。在此之前，德国已经进军莱茵兰、吞并奥地利、占领捷克斯洛伐克。凡尔赛条约在希特勒的锐意进取和英法的绥靖下如若无物。</p><p>&emsp;&emsp;希特勒希冀于战争吗？毫无疑问是的，新兴帝国主义对旧殖民体系的不满持续存在，对瓜分世界利益诉求也将持续存在。希特勒为了让德国再次伟大制定了一系列的强军计划，海军空军的扩军政策会持续到1945年，同时也打造了当时世界上组织模式最先进的装甲部队。虽然对争取德国的利益诉诸于战争，但他并不希望二战这么快就爆发，他希望等到德国海空军在纸面实力上能和英法有一战之力后再冲击英法殖民霸权。那他为什么选择闪击英法保障独立的波兰呢？在他眼中这是一场赌博，赌英法会继续绥靖下去。按之前的绥靖政策来看，这场豪赌并非没有胜算，如果赌赢了德国就能在与苏联瓜分波兰后继续强盛下去。</p><p>&emsp;&emsp;或许各位觉得将国家强盛的希望寄希望于赌博是很不智的。这点我当然承认，同时各位也应意识到，希特勒能从美术落榜生一路攀爬至国家元首的位置不可能是个不智的人。换句话说，希特勒的赌博在当时的他看来是个期望收益最高的选项了。那是有什么原因逼迫着他不得不闪击波兰呢？因为梅福券。梅福券是德国在1933年以国家信用为基础向世界发行的债券，和其他的德国政府外债在1939年上半年大量到期，而德国政府根本无力偿还这么大的债券，只得寄希望于战争来回收成本、转移矛盾。</p><p>&emsp;&emsp;那德国政府又为何发放大量债券且又不将其投资于高回报的领域呢？因为2933大危机。从美国爆发的经济危机迅速席卷全球，在加上一战后英法作为战胜国对德国提出了极为严苛的赔款，德国经济遭受严重冲击，社会矛盾加剧，失业人数激增，左右翼同时抬头。有什么方法能解决社会失业问题呢？一个是我们耳熟能详的基建。当时不仅是美国，希特勒也修建了德国有史以来最大规模的高速公路网、机场和水利工程。此外便是扩军，扩大军队规模、建设军事配套设施也是解决失业问题的方法。但问题是基建有效但回本慢，没有几十年是收回不了建设成本的，而军人作为脱产工人自然也没办法为社会创造价值。想要在军事领域收回投资成本也只有一种方法了。 </p><p>&emsp;&emsp;德国发动二战是经济危机的后果，但德国并不是没有回避二战的可能。如果德国共产党在与纳粹党的政治斗争中胜利的话，德国极有可能避免自身的侵略行为。但这并不代表着二战不会爆发，就如前言所说，新兴帝国主义对旧殖民体系的不满持续存在，就算各国妥善应对了经济危机，美苏作为新兴大国自然会不满英法建立的殖民体系。二战将会在美苏、英法之间爆发，当然时间很可能就在1950年往后了。德国无力重振往日雄光，多半以中立的态势两头讨好，或者接受美苏援助对抗法国陆军。还有一种极小的可能便是旧殖民体系在经济危机中瓦解（当然，现实中没有）。想让英法放弃殖民地位，只有国内左翼上台的可能。可能是共产，也有可能是工团或无政府。最终社会矛盾会演变成阶级矛盾，战争爆发于左翼政权和资本主义政权之间。</p><p>&emsp;&emsp;或许希特勒本身并无那么大的侵略心，哪怕真作为大日耳曼民族主义者也没必要侵略那么多非日耳曼民族的领土，但各种各样的社会条件逼迫着他在侵略的道路上越走越远，最后走向毁灭。二战时期不得以走上自己无法选择的道路的不只希特勒，斯大林敏锐的察觉到了纳粹的本性，建立集体农庄来以剪刀差剥削农民、反哺重工业，为卫国战争做准备。而保卫农民利益，反对集体农庄却是他在与托洛茨基争权时所坚持的政策。二战后建立经互会，不顾国内战后的千疮百孔也要支援欧洲其他共产党也违背了他最初的“一国共产主义”的理论，原因是他意识到冷战已经风雨欲来。</p><p>&emsp;&emsp;很多时候我们不得不选择自己不想选择的道路，成为自己最讨厌的人。这不是因为什么忘记初心或者人性这种玄之又玄的东西，仅仅是因为自己所处的地位逼迫着自己做出唯一一种选择。当自己意识到自己肩上的责任重了以后，就要开始顾虑之前从未顾虑过的事，一个人就很难再只为自己而活了，哪怕是崩溃前都要思考一下崩溃的后果。</p><p>&emsp;&emsp;这就是成年人的悲哀吧。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2022/04/08/%E4%BA%8C%E6%88%98%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F%E5%85%B6%E4%B8%80/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《建党伟业》观后感</title>
      <link>http://example.com/2022/04/08/%E3%80%8A%E5%BB%BA%E5%85%9A%E4%BC%9F%E4%B8%9A%E3%80%8B%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/</link>
      <guid>http://example.com/2022/04/08/%E3%80%8A%E5%BB%BA%E5%85%9A%E4%BC%9F%E4%B8%9A%E3%80%8B%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2022 03:03:48 GMT</pubDate>
      
      <description>通识课的作业，要求观影后写个2000字的观后感，正好很久没更博客了，凑合凑合发上去</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;既然要写长篇大论的观后感，通篇抒情、歌颂伟大不现实，不仅最终会诉于网络既成文章，而且显得虚情假意。但任务摆在这里不得不写，故随便写写自己对电影的理解，不严谨的地方请老师多包涵。</p><p>&emsp;&emsp;在我眼中历史是连贯的。类似于这种试图将一个历史上一个重要的关键性节点作为主题拍摄电影的政治任务毫无疑问是非常棘手的：要求编剧熟知那一段历史，懂得之前不同的事件对建党有什么作用；演员不能随便挑，在确保演技的同时人品要保证不会出黑点；不能像其他的商业片那样追逐盈利，却为了自己的钱袋子也不能有大的亏损；还有来自其他方面的监督和监管压力……这些问题都在削弱这类片的水平上限。而建党伟业这部作品则是这类电影中的合格作品，足以作为日后的教科书在介绍我们现存的这段历史时对文化产业时顺口提一嘴的存在。</p><p>&emsp;&emsp;说实话，电影将各个历史片段剪在一起显得故事很凌乱，如果不是对那段历史比较熟悉的话看着电影各路人马来来往往就很容易陷入迷惑。电影中很多值得一提的人物和事件，如蔡锷、宋教仁、皖系直系等受限于长度匆匆一笔带过，同时又对毛泽东和杨开慧之间的恋情这种与主题完全无关的剧情用了很多个片段，我因此有些不满。</p><p>&emsp;&emsp;电影开始于辛亥革命末。孙中山虽然是名义上的大总统，但是手头的兵权少得可怜，能指挥的只有洪门帮会的一点人，忠诚可靠的部队更少。党派方面靠同盟会，在程家柽的牵线搭桥下“兴中会”、“华兴会”、“光复会”三家合并，表面上遵从民主，实际上还是旧式江湖帮会的组织形式。孙中山与黄兴、宋教仁等人的矛盾非常突出，使得同盟会内部四分五裂。1912年在宋教仁组织下，同盟会重组成国民党，之后被袁世凯下令解散。高举三民主义的中国国民党到1919年去了。</p><p>&emsp;&emsp;宋教仁被刺案的真相已经埋没在历史的烟云之中，但宋教仁的死无疑给中国的政坛带来巨大的震动。孙中山不惜违背《临时约法》也要发动内战，“二次革命”不仅没有将原来的革命分子拧成一股绳，反而使国民党更加的分崩离析。最后，孙中山再次逃去日本。</p><p>&emsp;&emsp;本来袁世凯的北洋政府作为中国内部极高合法性的政府，却因为称帝这一事件变得人人喊打。失去统一的中央政府之后，中国立马陷入被各军阀分裂的局面。于此同时，中国思想界也群英荟萃，堪称人类群星闪耀之时。说来也怪，不管电影中人物演讲时如何声嘶力竭，却无法打动我一分一毫。偶尔出现的有趣言论，却是从史实中抄的原话。这其实也是中国思政教育的弊病之一。讲要共和要民主，却不讲为什么要共和要民主；讲自由和平等，却不讲为什么人应该自由和平等。我能理解这种方式能够快速给尽可能多的人统一思想，毕竟对多数人而言学习哲学和政治实在是个负担，但至少也应该给有兴趣有能力了解其背后的同学一些学习通道。我很多相关知识的学习并不依赖于体制，所幸没和主流思想偏差太大。但各种思想缤纷繁杂，总是有很多同学会在机缘巧合下走上奇怪的道路。</p><p>&emsp;&emsp;五四运动占了很大篇幅，这是应该的。虽然教科书上对五四运动的意义大书特书，什么伟大的无产阶级爱国运动啦，新民主主义革命的序幕啦，进一步思想解放啦，科学民主深入人心啦……在我眼中重要的其实只有为中国共产党的成立储备干部而已，其他的都是虚的。我一向十分重视组织宣传能力的，任何组织做任何事能不能成功，很大程度就取决于这个组织能动员起多大的力量，而这种能力对个人来说只能通过实践来磨练。电影中这个片段拍摄得热血沸腾，但我却担心这些会不会有什么不好的影响。青年人本身就容易心潮澎湃，而且自我意识往往也比较强。而且学生很容易高估自己的政治力量，做出一些不怎么理智的事。这个问题在其他社会运动中也有体现。就算是五四运动，最后也是靠工人罢工、商人罢市才达成目的的。</p><p>&emsp;&emsp;最后便是一大了。当时在中国号称马克思主义的组织远不止中国共产党一家，这种性质的小组在中国革命过程中多如牛毛，或合并，或解散，或被毁灭……这也使得一些老党员入党时间比21年还早。就算是中国共产党，从一大走到最后的也只剩两人，令人唏嘘。</p><p>&emsp;&emsp;中国共产党在一大时，陈独秀和李大钊两位关键人物都没有参加一大。李大钊在北京因为头部受伤住院了，而陈独秀在广东教育厅任职，感觉所谓又一个新的共产主义组织成立实在不是什么大事，就派刚结婚的陈公博去上海参加会议，顺便度蜜月。而据参加一大的刘仁静说，因为当时缺乏对一大意义的认识，所以选择没有和李大钊说。电影在这方面大可不必煞有介事地为陈李开脱，这种行为就像是抗日神剧的名句“同志们，八年抗战已经进行到第七个年头了。”</p><p>&emsp;&emsp;本来中共一大在7月23日召开的，后来大家都忙里忙外的，十几年下来这个日期逐渐被淡忘了。到了38年定日子的时候，党内的一大代表怎么想都想不起是哪一天了。抓半天头只记得大约是7月，因为开会的时候是盛夏时节。月头、月中、月尾，什么说法都有。最后还是毛泽东拍板，把时间定在了七月一号。开会第一天日期是迷，那闭幕日更是迷了。闭幕日现在还有大大小小六七种说法。不仅是时间，地点也忘记了。建国后为了纪念建党30周年，要寻找一大会址搞纪念馆，但是负责的工作人员多方考证，依旧找不到准确地点。因为不管是在世的参会人回忆还是一大代表们留下的文字记载都没有太明确的说法。最后还是靠大汉奸周佛海的老婆帮忙解决了这个难题。因为一大的时候，周佛海参与了会议。在会议期间正在和其老婆热恋，带她去过现场，还委托她往现场送过信，所以她记得具体的地址。电影中还原了这个片段，非常有意思。</p><p>&emsp;&emsp;之所以我觉得它可以作为日后的教科书在介绍我们现在所处的这段历史时对文化产业顺口提一嘴的存在。并不是他的质量或者票房能达到标志性电影的水平，而是因为有官方背景，质量也没拉跨到见不得人的地步。所以是一个合格的作品。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2022/04/08/%E3%80%8A%E5%BB%BA%E5%85%9A%E4%BC%9F%E4%B8%9A%E3%80%8B%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>不要将你的兴趣爱好变成工作</title>
      <link>http://example.com/2022/02/23/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%B0%86%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%85%B4%E8%B6%A3%E7%88%B1%E5%A5%BD%E5%8F%98%E4%B8%BA%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link>
      <guid>http://example.com/2022/02/23/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%B0%86%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%85%B4%E8%B6%A3%E7%88%B1%E5%A5%BD%E5%8F%98%E4%B8%BA%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</guid>
      <pubDate>Wed, 23 Feb 2022 07:52:27 GMT</pubDate>
      
      <description>大职课后的一点感想。为了全文更加通俗易懂，刻意避开了“类存在物”的概念，导致某些部分逻辑有点生硬。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[        <h2 id="人的本质"   >          <a href="#人的本质" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#人的本质" class="headerlink" title="人的本质"></a>人的本质</h2>      <p>&emsp;&emsp;考察人的本质，一个可行的切入点是考察人与其他动物之间的区别。所有动物都有相似的机能如吃、喝、生殖等。无论是人还是动物，生活不管是从肉体方面还是从精神方面来说都依靠自然界。而人在自然界的运用，或是作为自然科学的对象，或是作为艺术的对象，相对于动物更加广阔，更加具有普遍性。正是这种普遍性，它把整个自然界——首先作为人的直接生活资料，其次作为人的生命活动的对象和工具——变成人的无机的身体。这就是说自然界是人为了生活而必须与之处于持续不断的交互过程的人的身体。所谓人的肉体生活和精神生活同自然界相联系，不外是说自然界同自身相联系。</p><p>&emsp;&emsp;动物也生产。动物为自己营造巢穴或住所。但是动物只生产它自己或它的幼崽所直接需要的东西。动物和自己的生命活动是同一的，动物不把自己同自己的生命活动区别开来——他就是自己的生命活动。人通过实践创造对象世界，改造无机界，证明了人是有意识的自由自觉的参与实践活动。人使自己的生命活动本身变成自己的意志和意志的对象。正是由于此，人才是人，人才有不同于其它动物的本质区别。</p><p>&emsp;&emsp;劳动作为与自然界的交互过程，作为生命活动、生产活动对人来说只是满足一种需要维持肉体生存的需要的一种手段。生产生活就是社会生活，这是产生生命的生活。一个种的整体特性就在于生命活动的性质，而自由的有意识的活动恰恰就是人的特性。生活本身仅仅表现为生活的手段。</p><p>&emsp;&emsp;上文太长不看版：劳动就是人的本质。</p>        <h2 id="资本主义对劳动的异化"   >          <a href="#资本主义对劳动的异化" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#资本主义对劳动的异化" class="headerlink" title="资本主义对劳动的异化"></a>资本主义对劳动的异化</h2>      <p>&emsp;&emsp;在典型的资本主义生产中，资本家通过对生产资料的占有剥削工人的剩余价值，对工人而言，他们生产的产品不属于自己。劳动所生产的对象，即劳动的产品，作为一种异己的存在物而存在着。工人在劳动中耗费的力量越多，他留给自己的就越少。工人在他的产品中的外化，意味着劳动成为外部的存在，意味着劳动成为一种与他相异的东西成为同他对立的独立力量。工人由此成为奴隶：首先，他得到劳动的对象，也就是工作；其次他得到他的生存资料，也就是工资。他首先是作为工人，其次才是作为肉体的主体，才能够生存。他只有作为工人才能维持自己作为肉体的主体，并且只有作为肉体的主体才能是工人。</p><p>&emsp;&emsp;劳动的异化表现在什么地方呢？</p><p>&emsp;&emsp;劳动对工人来说是外在的东西，也就是说，劳动不属于他的本质。因此，他在自己的劳动中不是肯定自己，而是否定自己；不是感到幸福，而是感到不幸；不是自由地发挥自己的体力和智力，而是使自己的肉体受折磨、精神受摧残。工人只有在劳动之外才感到自在，而在劳动中感到不自在。他的劳动不是自愿的劳动，而是被迫的强制劳动。劳动不是满足一种需要，而只是满足劳动以外的那些需要的一种手段。只要对劳动的强制一停止，人们就会像逃避瘟疫那样逃避劳动。对工人而言，这种劳动不是他自己的，而是别人的；他在劳动中也不属于他自己，而是属于别人。</p><p>&emsp;&emsp;结果便是，人只有在运用自己的动物机能——吃和生殖的时候，才觉得自己在自由活动。这些固然也是人的机能。但是，如果加以抽象，使这些技能脱离人的其他活动领域而成为最后和唯一的目的，那它们就是动物的机能。</p><p>&emsp;&emsp;于此同时，由于人已经被异化成商品人，在衡量自己与他人的价值时也会使用商品人的视角，以异己的存在作为衡量的标杆。即用一个人的收入来衡量这个人在社会上的成功与否。</p>        <h2 id="马斯洛需求理论"   >          <a href="#马斯洛需求理论" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#马斯洛需求理论" class="headerlink" title="马斯洛需求理论"></a>马斯洛需求理论</h2>      <p>&emsp;&emsp;马斯洛的需求层次理论描绘了人类需求的五级模型。五种需求从层次结构的底部往上分别为：生理需求、安全需求、归宿需求、尊重需求、自我价值实现需求。劳动对于人而言本是属于最高层次的，即自我价值实现的需求。在资本对劳动的异化，剥夺了人在生产生活活动中自由自觉的特性，使劳动成为强制性的存在。劳动本身就从满足人最高级别的需求，滑落成最底层的满足人生理需求的存在了。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2022/02/23/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%B0%86%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%85%B4%E8%B6%A3%E7%88%B1%E5%A5%BD%E5%8F%98%E4%B8%BA%E5%B7%A5%E4%BD%9C/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>无职转生第一季漫评</title>
      <link>http://example.com/2021/12/21/%E6%97%A0%E8%81%8C%E8%BD%AC%E7%94%9F%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%AD%A3%E6%BC%AB%E8%AF%84/</link>
      <guid>http://example.com/2021/12/21/%E6%97%A0%E8%81%8C%E8%BD%AC%E7%94%9F%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%AD%A3%E6%BC%AB%E8%AF%84/</guid>
      <pubDate>Tue, 21 Dec 2021 02:15:13 GMT</pubDate>
      
      <description>通篇都在无脑吹无职，无非就是把网上的好评翻来覆去又读了一遍，文字上也没什么亮点。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;毫无疑问，无职转生给今年的业界撑起了一片天。原本就十分优秀的原著遇上了一个肯奉献的制作组（某种意义上这个动画公司就是为了做无职转生成立的），将这部番推到了异世界天花板的级别。</p><p>&emsp;&emsp;最让我赞叹的一点是对叙事节奏的安排。该着重描写的不吝啬墨水，比如鲁迪乌斯父子重逢那段，制作用了两到三集的长度，将两人心情的变化，每个角色在促和上所起的作用都详尽地写了出来，哪怕是读过原著同样会被这段剧情触动到；不重要的就将其省略，比如鲁迪乌斯在米莉斯王国被刁难后与自己小姨相识的剧情就被省略掉，给主线剧情留下更多的空间；还有剧集编排的合理性，在鲁迪父子相遇和好之后安排洛琪希归乡的剧情，相似的情感使这两部分放在一起相得益彰。因为我是追番看，所以在这两集的情感上没有连续，但我相信如果两集接在一起看肯定能给人带来1+1＞2的效果。所谓叙事节奏，也不仅仅是整部番的大节奏，每一集的节奏都会让人觉得很舒服。没有冗余的切镜画面和对话，遇上大敌时的紧张和压迫、遇上谐星时的幽默都拿捏得十分到位，不走神的话就不会出现“发生肾么事了”的情况，甚至有些一闪而过的优秀画面让我有往回倒再看一遍的冲动。如果问我哪一集哪是否需要删改，我会回答现有的就是最好的。</p><p>&emsp;&emsp;叙事的优秀也没有掩盖无职在其他方面的长处。先讲作画，乍一看似乎有些粗糙，但这并不是制作组在这上面偷懒的表现，仔细看就会发现细节十分到位。旅行的画面能给人恰到好处的悠闲感，战斗场景也没有任何的拖泥带水。从头到尾画面对人物心理的渲染都很到位，作画也没有在什么地方崩过，质量相当稳定。色彩和画风的选用十分契合世界观，人们处在中世纪科技水平的高魔世界下的粗糙和精明都能得到体现，从某种意义上讲，或许这种画风才是最适合这部番的。另外是对原作的补充，由于理不尽自己也参与了动画的脚本，所以原作中没有提及的部分在动漫补完的过程中没有丝毫违和，如和龙老板的第一次碰面，七星球的设计以及鲁迪乌斯前世的遭遇等，时不时还能发现一些像杰哥扫黄这样的小惊喜。OP和ED制作也是数一数二的优秀（我有一个朋友还在我听OP时和狼与香辛料OP搞混了2333），给主角每个所在的地点都做了一曲OP属实是给了我巨大的惊喜，而且每首歌还都不赖。不仅仅是歌，制作在整个世界观的还原上都耗费了相当大的心思，每个国家风格不同的建筑、每个种族使用不同的语言、每种文化穿着不同的服饰……这些设计都很完善，这对一个在不同的大陆不间断旅行的故事来说是十分巨大的工作量，比那种“城池都是一个圈”的异世界高了不止一个档次，给未来人们在此世界观下进行二创留下了极大的空间，也更好的衬托了不同的人物形象。说到人物形象，也有很多可圈可点的地方，制作并没有因为是动漫改编就把原著中的小配角扁平化，将角色“立起来”的片段并没有被省略掉。而对戏份比较重的角色，说话的语气、各种小动作以及制作组的原创更是将人物还原得淋漓尽致。</p><p>&emsp;&emsp;一本对我胃口的作品，必然会出现主角的成长。像这种重生的题材，如果主角不经历无力感再奋起向前的剧情，在我心中难免会流俗。一个例子是RE0，正是486在一次次的死亡中不断收集信息，在一次次绝望后被治愈又重新爬起来，最终拯救所有人的故事正是最戳我爽点的。还有就是我们的重置人生这类，虽然众人评价不高，但就是很对我胃口。显然，无职转生也是这类作品，我也能在这类作品中获得能量，不断的拥有向前的动力。假如要评选一部今年最优秀的番，无职显然是最有竞争力的几部番之一。考虑到无职长期连载和主观上的喜爱，我会毫不犹豫地将票投给它。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2021/12/21/%E6%97%A0%E8%81%8C%E8%BD%AC%E7%94%9F%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%AD%A3%E6%BC%AB%E8%AF%84/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>关于国家公祭日对抗日战争的随想</title>
      <link>http://example.com/2021/12/14/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%85%AC%E7%A5%AD%E6%97%A5%E5%AF%B9%E6%8A%97%E6%97%A5%E6%88%98%E4%BA%89%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E6%84%9F%E6%83%B3/</link>
      <guid>http://example.com/2021/12/14/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%85%AC%E7%A5%AD%E6%97%A5%E5%AF%B9%E6%8A%97%E6%97%A5%E6%88%98%E4%BA%89%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E6%84%9F%E6%83%B3/</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2021 08:27:33 GMT</pubDate>
      
      <description>实际上写的是自己对抗日战争脉络的认识，套了个国家公祭日的壳完全是为了完成任务交上去。因为没怎么打磨写得不甚详细，涉及了大量缝合内容，看个乐就好。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;我一直秉持着一个观点，一场战争的成败不能简单的将原因归结于那么几场决定性战役或将领的指挥水平。国家的组织动员水平，工业农业产能，后勤运输保障以及生产关系的先进与否才是决定成败的关键。</p><p>&emsp;&emsp;日本对比中国有什么优势呢？首先它是一个帝国主义国家，在军力、经济还有组织力在世界上都是一等的。但优势也仅此而已，它早已不是一个“兴旺”的国家了，国土面积限制了其人口和资源，使得自近代以来，内外丛生的矛盾就不断地逼迫它在军事上进行冒险，甲午战争、日俄战争、九一八事变等一系列侵略行为本质都是在赌国运，全面侵华只是它顺从自己的政策惯性而已。日本想通过战争解决自己的人力、财力、军力等问题，但其发动的战争却加重了日本国内的各种困难，将其原有的基础也消耗殆尽。</p><p>&emsp;&emsp;在中国的传统文化中是没有民族这种概念的，只有改朝换代的思想。在北洋政府时代，各路军阀按着这种“谁入主中原谁是就是正统”的理论，相互之间打得不可开交。日本人的侵略，大大加强了中华民族的民族意识。正是因为中国形成了民族认同，抗日民族统一战线才能建立，“抗日”这个词本身才有意义。至此，东南沿海的买办、上海的金融资本家、东北的军阀土匪、海南的奴隶主、北京的学生、还有千千万万广袤土地上的工人农民都团结起来了。地无分南北，人无分老幼，无论何人，皆有守土抗战之责。所有中华大地上的儿女们都意识到这不是简单的王朝更替，这是为自己最基本的生存权而斗争。</p><p>&emsp;&emsp;张作霖的两面三刀时刻威胁着日本在满洲的利权。皇姑屯事件后东北并没有如日本想象一般分裂，东北易帜加速了中国的统一，这成为九一八的动因。而军国主义本质使得高层文官集团面对九一八事件时不管不问，客观上鼓励了七七事变的爆发。35、36年分离华北的失败和西安事变让日本再度感受到威胁，驱使着他们用一场更大的“胜利”掩盖之前的“胜利”所遗留下来的弊端。</p><p>&emsp;&emsp;卢沟桥事件之后，日本叫嚣着三个月灭亡中国，很快在各个战线取得丰硕的战果。随着战线推到武汉，日本人逐渐发现在东亚战场陷入了泥沼。虽然国民党战斗力很差，但政府却坚决不投降。在占领区的共产党领导着各个组织进行了卓有成效的抵抗。山东的游击队曾经缴获了一门九二炮，只有三发炮弹。日本人追袭无果后派汉奸来谈判，愿意用三挺重机枪和子弹来换，可共产党不答应。为什么？因为有了这门炮，所有的碉堡、炮楼都会紧张，几千人都攻不下的炮楼因为这门炮感到威胁了。我活下来了，就可以抢你的粮食，打击你的税收，偶尔放两枪让你神经紧绷着。让日本人必须凑够一定人数才敢出门。这就是敌后抗战的目标——我活下来就行。没错，日本的野战军在华北治安战中赢得了大多数的战斗，可偏偏共军在人民的支持和帮助下就一直活了下来，既不投降也不消停。这种感觉是很难受的，就像你用锤子在打湖水一样：每一下都是胜利，但都是无用功。</p><p>&emsp;&emsp;与敌占区在军事上的成功相互照应的是共产党在金融政策上的成功。现央行的前身之一是在日占区活动的冀南银行。冀南银行曾在黎城西井镇举办过一次准备金展览会，展示了一大批金银元宝。这批金山银海给予了当地人极大的震撼，人人都知道冀南银行富可敌国，这给冀南银行带来了极佳的信用。同时，他们还摸索出了一条以群众消费为主的计算货币需求量和以发行总额与人口总数相比较计算货币需求量的发行方法。在当时法币、日伪钞泛滥的背景下，冀南银行稳定的信用吸引了大量储蓄。甚至出现了店铺不认大洋，只认冀南币的情况，在一地被日本人占领后，当地党政机关已经撤离而只有地下党活动，对民间使用冀南币屡禁不绝。到了抗战后期，连日伪军的军官都更愿意通过储蓄共产党的货币来为资产保值。</p><p>&emsp;&emsp;日本作为一个小国的人口和资源限制了他进一步的扩大战果——如果继续投入兵力打国民党，那么后方的根据地能把前线的物资供应搅得天翻地覆，如果转投治安战，长时间下去就会把自己以战养战的基础给毁了，因为烽火连天的战区是没法保证稳定的物资供应的。日本发现自己占领着中国怎么算都是亏的，军国主义却逼迫着它不管自己吃下去的是什么都不能吐出去，哪怕维持自己的占领面积弊大于利。</p><p>&emsp;&emsp;北上苏联遭受诺门坎战役的当头一棒。日本将目光看向了资源丰富的南洋。南洋是英法的殖民地，日本与英法的关系因此急剧恶化，而此时哪怕是在孤立主义盛行的美国，厌恶日本的情绪也在不断增涨。1938年，日本从美国进口的石油约占其所需85%，进口铁合金约占其所需83%，进口铜约占其所需91%，煤油及其产品约为66%，汽车64%，金属工作母机67%，军需品占其总进口额的一半以上……当美国宣布对日本石油禁运的时候，日本人面对着这场危机，决定顺从历史上赌国运的政策惯性。正如炸死张作霖没能如其所愿使东北分裂一样，对珍珠港的偷袭也没能让美国愿意坐下来和日本谈一谈。</p><p>&emsp;&emsp;当美国对日宣战的时候，日本在战争中的唯一优势也荡然无存了。抗战后期，两面作战的日本无论如何也无法将战争坚持下去了，大量的青壮年劳动力身死，国内男女比例失衡；粮食产量直线下降，前线士兵不得不用武器和共产党换粮食；空军由于缺油，不得不采用放映飞机模型模拟动作的电影来培训飞行员。绝望中的日军发动了豫湘桂大作战，号称打通大陆交通线。说实话，我看不到这种做法的意义，他们自己也不知道自己在做什么。大陆交通线不需要他们去打通，在南洋的日军也不可能步行几千里回来。日本人打到了贵州，达官贵人们很紧张，他们知道美国必胜，只是在发愁暂时往哪逃命。但中国的百姓，怀着献身民族的忠义之心，准备为国捐躯了。</p><p>&emsp;&emsp;当时，《大公报》记者采访了一个年轻的军官，他是一名大学生，投笔从戎。当被问及战争信念的时候，他说，我相信我们民族必胜。当记者问他，你战后打算做什么呢？这位年轻的军官笑着说，到时候我应该已经死了，在这场战争中，军人大概都要死的。我们现在知道抗日战争最后胜利了，回顾日本一系列惨绝人寰的暴行时第一反应是对逝者的哀悼。但当时可没人知道我们熟知的历史，面对日本人成堆的飞机，坦克和火炮，人们会第一时间感到无力。以毛泽东为代表的中共领导人为什么能在中国最恐惧，最绝望的时候保持对抗战胜利的信心，除了自身的团结和勇气，还有对人类历史发展的深刻认知以及对马克思主义毫不动摇的忠诚!</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2021/12/14/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%85%AC%E7%A5%AD%E6%97%A5%E5%AF%B9%E6%8A%97%E6%97%A5%E6%88%98%E4%BA%89%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E6%84%9F%E6%83%B3/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>第一篇博客</title>
      <link>http://example.com/2021/12/06/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</link>
      <guid>http://example.com/2021/12/06/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</guid>
      <pubDate>Mon, 06 Dec 2021 11:18:49 GMT</pubDate>
      
      <description>测试</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[        <h2 id="关于为什么要搭建博客"   >          <a href="#关于为什么要搭建博客" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#关于为什么要搭建博客" class="headerlink" title="关于为什么要搭建博客"></a>关于为什么要搭建博客</h2>      <p>&emsp;&emsp;我是从来不吝啬表达自己的人，我非常乐意以任何方式和别人交流。所以想找个能毫无顾忌地表达自己的地方。文字以其特有的逻辑性和多样化的优美引起了我的注意。我通过文字记载自己最早可以追溯到初中时的札记本，上面很好的记载了我整个中学阶段的思想动态。还在高二时弄过自己的散文集，记载了一些让我印象深刻的事和物。很可惜，以上两个本子都在高考后的大整理后遗失了。</p><p>&emsp;&emsp;虽然纸笔比电子数据更能流传得久远，但在我拥有真正意义上的私密空间之前太容易遗失他们了。出于分摊风险和接纳新事物的考虑，虚拟空间是我必然的选择。我也想过运用公众号、知乎等平台记载自己。可放且从某种意义上这是被平台剥削不说，在这些地方我并不是自由的。我在没有备份的情况下写了一篇对台海的看法，结果转眼就被腾讯删了——心血直接付诸东流。所以，我并不信任这些平台。我承认，这些问题并不是通过博客就可以解决的。我若是日后发表了一些天怒人怨的言论仍然有可能被精确打击。但姑且先抱着一份侥幸的心理做下去吧。</p><p>&emsp;&emsp;当然，这些都是表面上的内因。无意中加入某程序员群发现有天龙人高中生及同龄人已经在这方面走了很远了让我感觉我也应该做一做等鸡毛蒜皮的外因就不值一提了。</p>        <h2 id="关于搭建博客"   >          <a href="#关于搭建博客" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#关于搭建博客" class="headerlink" title="关于搭建博客"></a>关于搭建博客</h2>      <p>&emsp;&emsp;互联网发展这么多年，已经有无数前人为后人铺好了道路，我也不过是沿着前人的路一步一步走过来罢了。模板用的网上模板，图片找的网络图片（当然，作者没授权）。到处都是搭建教程，到处都有交流心得，所以有手有电脑有耐心就行。</p><p>&emsp;&emsp;事实上，现在我的博客不过是个半成品，预计真正能拿得出手要等到半年之后。但我激动的心情已经迫不及待地想发第一篇博客了，这就是这一篇的由来。</p>        <h2 id="关于博客日后"   >          <a href="#关于博客日后" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#关于博客日后" class="headerlink" title="关于博客日后"></a>关于博客日后</h2>      <p>&emsp;&emsp;没意外的话我会一直弄下去。不管怎么说以后跟别人吹逼这也是一个相当强的资本。至于会不会有人来看真不在我考虑范围内。一则我不觉得有哪些闲人真会一直追着看一个傻卵二刺螈的逼逼赖赖；二则或许来看的人少一点才好。总之我不会有意识的去推我的博客，倘若某人真的一直追着我的博客看，那也算是难得的缘分吧。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2021/12/06/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
