<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>七叶书斋</title>
    <link>http://example.com/</link>
    
    <atom:link href="http://example.com/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description>保持谦诚，保持敬畏</description>
    <pubDate>Wed, 23 Feb 2022 08:29:35 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>不要将你的兴趣爱好变成工作</title>
      <link>http://example.com/2022/02/23/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%B0%86%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%85%B4%E8%B6%A3%E7%88%B1%E5%A5%BD%E5%8F%98%E4%B8%BA%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link>
      <guid>http://example.com/2022/02/23/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%B0%86%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%85%B4%E8%B6%A3%E7%88%B1%E5%A5%BD%E5%8F%98%E4%B8%BA%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</guid>
      <pubDate>Wed, 23 Feb 2022 07:52:27 GMT</pubDate>
      
      <description>大职课后的一点感想。为了全文更加通俗易懂，刻意避开了“类存在物”的概念，导致某些部分逻辑有点生硬。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>##人的本质</p><p>&emsp;&emsp;考察人的本质，一个可行的切入点是考察人与其他动物之间的区别。所有动物都有相似的机能如吃、喝、生殖等。无论是人还是动物，生活不管是从肉体方面还是从精神方面来说都依靠自然界。而人在自然界的运用，或是作为自然科学的对象，或是作为艺术的对象，相对于动物更加广阔，更加具有普遍性。正是这种普遍性，它把整个自然界——首先作为人的直接生活资料，其次作为人的生命活动的对象和工具——变成人的无机的身体。这就是说自然界是人为了生活而必须与之处于持续不断的交互过程的人的身体。所谓人的肉体生活和精神生活同自然界相联系，不外是说自然界同自身相联系。</p><p>&emsp;&emsp;动物也生产。动物为自己营造巢穴或住所。但是动物只生产它自己或它的幼崽所直接需要的东西。动物和自己的生命活动是同一的，动物不把自己同自己的生命活动区别开来——他就是自己的生命活动。人通过实践创造对象世界，改造无机界，证明了人是有意识的自由自觉的参与实践活动。人使自己的生命活动本身变成自己的意志和意志的对象。正是由于此，人才是人，人才有不同于其它动物的本质区别。</p><p>&emsp;&emsp;劳动作为与自然界的交互过程，作为生命活动、生产活动对人来说只是满足一种需要维持肉体生存的需要的一种手段。生产生活就是社会生活，这是产生生命的生活。一个种的整体特性就在于生命活动的性质，而自由的有意识的活动恰恰就是人的特性。生活本身仅仅表现为生活的手段。</p><p>&emsp;&emsp;上文太长不看版：劳动就是人的本质。</p><p>##资本主义对劳动的异化</p><p>&emsp;&emsp;在典型的资本主义生产中，资本家通过对生产资料的占有剥削工人的剩余价值，对工人而言，他们生产的产品不属于自己。劳动所生产的对象，即劳动的产品，作为一种异己的存在物而存在着。工人在劳动中耗费的力量越多，他留给自己的就越少。工人在他的产品中的外化，意味着劳动成为外部的存在，意味着劳动成为一种与他相异的东西成为同他对立的独立力量。工人由此成为奴隶：首先，他得到劳动的对象，也就是工作；其次他得到他的生存资料，也就是工资。他首先是作为工人，其次才是作为肉体的主体，才能够生存。他只有作为工人才能维持自己作为肉体的主体，并且只有作为肉体的主体才能是工人。</p><p>&emsp;&emsp;劳动的异化表现在什么地方呢？</p><p>&emsp;&emsp;劳动对工人来说是外在的东西，也就是说，劳动不属于他的本质。因此，他在自己的劳动中不是肯定自己，而是否定自己；不是感到幸福，而是感到不幸；不是自由地发挥自己的体力和智力，而是使自己的肉体受折磨、精神受摧残。工人只有在劳动之外才感到自在，而在劳动中感到不自在。他的劳动不是自愿的劳动，而是被迫的强制劳动。劳动不是满足一种需要，而只是满足劳动以外的那些需要的一种手段。只要对劳动的强制一停止，人们就会像逃避瘟疫那样逃避劳动。对工人而言，这种劳动不是他自己的，而是别人的；他在劳动中也不属于他自己，而是属于别人。</p><p>&emsp;&emsp;结果便是，人只有在运用自己的动物机能——吃和生殖的时候，才觉得自己在自由活动。这些固然也是人的机能。但是，如果加以抽象，使这些技能脱离人的其他活动领域而成为最后和唯一的目的，那它们就是动物的机能。</p><p>&emsp;&emsp;于此同时，由于人已经被异化成商品人，在衡量自己与他人的价值时也会使用商品人的视角，以异己的存在作为衡量的标杆。即用一个人的收入来衡量这个人在社会上的成功与否。</p><p>##马斯洛需求理论</p><p>&emsp;&emsp;马斯洛的需求层次理论描绘了人类需求的五级模型。五种需求从层次结构的底部往上分别为：生理需求、安全需求、归宿需求、尊重需求、自我价值实现需求。劳动对于人而言本是属于最高层次的，即自我价值实现的需求。在资本对劳动的异化，剥夺了人在生产生活活动中自由自觉的特性，使劳动成为强制性的存在。劳动本身就从满足人最高级别的需求，滑落成最底层的满足人生理需求的存在了。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2022/02/23/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%B0%86%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%85%B4%E8%B6%A3%E7%88%B1%E5%A5%BD%E5%8F%98%E4%B8%BA%E5%B7%A5%E4%BD%9C/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>无职转生第一季漫评</title>
      <link>http://example.com/2021/12/21/%E6%97%A0%E8%81%8C%E8%BD%AC%E7%94%9F%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%AD%A3%E6%BC%AB%E8%AF%84/</link>
      <guid>http://example.com/2021/12/21/%E6%97%A0%E8%81%8C%E8%BD%AC%E7%94%9F%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%AD%A3%E6%BC%AB%E8%AF%84/</guid>
      <pubDate>Tue, 21 Dec 2021 02:15:13 GMT</pubDate>
      
      <description>通篇都在无脑吹无职，无非就是把网上的好评翻来覆去又读了一遍，文字上也没什么亮点。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;毫无疑问，无职转生给今年的业界撑起了一片天。原本就十分优秀的原著遇上了一个肯奉献的制作组（某种意义上这个动画公司就是为了做无职转生成立的），将这部番推到了异世界天花板的级别。</p><p>&emsp;&emsp;最让我赞叹的一点是对叙事节奏的安排。该着重描写的不吝啬墨水，比如鲁迪乌斯父子重逢那段，制作用了两到三集的长度，将两人心情的变化，每个角色在促和上所起的作用都详尽地写了出来，哪怕是读过原著同样会被这段剧情触动到；不重要的就将其省略，比如鲁迪乌斯在米莉斯王国被刁难后与自己小姨相识的剧情就被省略掉，给主线剧情留下更多的空间；还有剧集编排的合理性，在鲁迪父子相遇和好之后安排洛琪希归乡的剧情，相似的情感使这两部分放在一起相得益彰。因为我是追番看，所以在这两集的情感上没有连续，但我相信如果两集接在一起看肯定能给人带来1+1＞2的效果。所谓叙事节奏，也不仅仅是整部番的大节奏，每一集的节奏都会让人觉得很舒服。没有冗余的切镜画面和对话，遇上大敌时的紧张和压迫、遇上谐星时的幽默都拿捏得十分到位，不走神的话就不会出现“发生肾么事了”的情况，甚至有些一闪而过的优秀画面让我有往回倒再看一遍的冲动。如果问我哪一集哪是否需要删改，我会回答现有的就是最好的。</p><p>&emsp;&emsp;叙事的优秀也没有掩盖无职在其他方面的长处。先讲作画，乍一看似乎有些粗糙，但这并不是制作组在这上面偷懒的表现，仔细看就会发现细节十分到位。旅行的画面能给人恰到好处的悠闲感，战斗场景也没有任何的拖泥带水。从头到尾画面对人物心理的渲染都很到位，作画也没有在什么地方崩过，质量相当稳定。色彩和画风的选用十分契合世界观，人们处在中世纪科技水平的高魔世界下的粗糙和精明都能得到体现，从某种意义上讲，或许这种画风才是最适合这部番的。另外是对原作的补充，由于理不尽自己也参与了动画的脚本，所以原作中没有提及的部分在动漫补完的过程中没有丝毫违和，如和龙老板的第一次碰面，七星球的设计以及鲁迪乌斯前世的遭遇等，时不时还能发现一些像杰哥扫黄这样的小惊喜。OP和ED制作也是数一数二的优秀（我有一个朋友还在我听OP时和狼与香辛料OP搞混了2333），给主角每个所在的地点都做了一曲OP属实是给了我巨大的惊喜，而且每首歌还都不赖。不仅仅是歌，制作在整个世界观的还原上都耗费了相当大的心思，每个国家风格不同的建筑、每个种族使用不同的语言、每种文化穿着不同的服饰……这些设计都很完善，这对一个在不同的大陆不间断旅行的故事来说是十分巨大的工作量，比那种“城池都是一个圈”的异世界高了不止一个档次，给未来人们在此世界观下进行二创留下了极大的空间，也更好的衬托了不同的人物形象。说到人物形象，也有很多可圈可点的地方，制作并没有因为是动漫改编就把原著中的小配角扁平化，将角色“立起来”的片段并没有被省略掉。而对戏份比较重的角色，说话的语气、各种小动作以及制作组的原创更是将人物还原得淋漓尽致。</p><p>&emsp;&emsp;一本对我胃口的作品，必然会出现主角的成长。像这种重生的题材，如果主角不经历无力感再奋起向前的剧情，在我心中难免会流俗。一个例子是RE0，正是486在一次次的死亡中不断收集信息，在一次次绝望后被治愈又重新爬起来，最终拯救所有人的故事正是最戳我爽点的。还有就是我们的重置人生这类，虽然众人评价不高，但就是很对我胃口。显然，无职转生也是这类作品，我也能在这类作品中获得能量，不断的拥有向前的动力。假如要评选一部今年最优秀的番，无职显然是最有竞争力的几部番之一。考虑到无职长期连载和主观上的喜爱，我会毫不犹豫地将票投给它。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2021/12/21/%E6%97%A0%E8%81%8C%E8%BD%AC%E7%94%9F%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%AD%A3%E6%BC%AB%E8%AF%84/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>关于国家公祭日对抗日战争的随想</title>
      <link>http://example.com/2021/12/14/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%85%AC%E7%A5%AD%E6%97%A5%E5%AF%B9%E6%8A%97%E6%97%A5%E6%88%98%E4%BA%89%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E6%84%9F%E6%83%B3/</link>
      <guid>http://example.com/2021/12/14/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%85%AC%E7%A5%AD%E6%97%A5%E5%AF%B9%E6%8A%97%E6%97%A5%E6%88%98%E4%BA%89%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E6%84%9F%E6%83%B3/</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2021 08:27:33 GMT</pubDate>
      
      <description>实际上写的是自己对抗日战争脉络的认识，套了个国家公祭日的壳完全是为了完成任务交上去。因为没怎么打磨写得不甚详细，涉及了大量缝合内容，看个乐就好。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;我一直秉持着一个观点，一场战争的成败不能简单的将原因归结于那么几场决定性战役或将领的指挥水平。国家的组织动员水平，工业农业产能，后勤运输保障以及生产关系的先进与否才是决定成败的关键。</p><p>&emsp;&emsp;日本对比中国有什么优势呢？首先它是一个帝国主义国家，在军力、经济还有组织力在世界上都是一等的。但优势也仅此而已，它早已不是一个“兴旺”的国家了，国土面积限制了其人口和资源，使得自近代以来，内外丛生的矛盾就不断地逼迫它在军事上进行冒险，甲午战争、日俄战争、九一八事变等一系列侵略行为本质都是在赌国运，全面侵华只是它顺从自己的政策惯性而已。日本想通过战争解决自己的人力、财力、军力等问题，但其发动的战争却加重了日本国内的各种困难，将其原有的基础也消耗殆尽。</p><p>&emsp;&emsp;在中国的传统文化中是没有民族这种概念的，只有改朝换代的思想。在北洋政府时代，各路军阀按着这种“谁入主中原谁是就是正统”的理论，相互之间打得不可开交。日本人的侵略，大大加强了中华民族的民族意识。正是因为中国形成了民族认同，抗日民族统一战线才能建立，“抗日”这个词本身才有意义。至此，东南沿海的买办、上海的金融资本家、东北的军阀土匪、海南的奴隶主、北京的学生、还有千千万万广袤土地上的工人农民都团结起来了。地无分南北，人无分老幼，无论何人，皆有守土抗战之责。所有中华大地上的儿女们都意识到这不是简单的王朝更替，这是为自己最基本的生存权而斗争。</p><p>&emsp;&emsp;张作霖的两面三刀时刻威胁着日本在满洲的利权。皇姑屯事件后东北并没有如日本想象一般分裂，东北易帜加速了中国的统一，这成为九一八的动因。而军国主义本质使得高层文官集团面对九一八事件时不管不问，客观上鼓励了七七事变的爆发。35、36年分离华北的失败和西安事变让日本再度感受到威胁，驱使着他们用一场更大的“胜利”掩盖之前的“胜利”所遗留下来的弊端。</p><p>&emsp;&emsp;卢沟桥事件之后，日本叫嚣着三个月灭亡中国，很快在各个战线取得丰硕的战果。随着战线推到武汉，日本人逐渐发现在东亚战场陷入了泥沼。虽然国民党战斗力很差，但政府却坚决不投降。在占领区的共产党领导着各个组织进行了卓有成效的抵抗。山东的游击队曾经缴获了一门九二炮，只有三发炮弹。日本人追袭无果后派汉奸来谈判，愿意用三挺重机枪和子弹来换，可共产党不答应。为什么？因为有了这门炮，所有的碉堡、炮楼都会紧张，几千人都攻不下的炮楼因为这门炮感到威胁了。我活下来了，就可以抢你的粮食，打击你的税收，偶尔放两枪让你神经紧绷着。让日本人必须凑够一定人数才敢出门。这就是敌后抗战的目标——我活下来就行。没错，日本的野战军在华北治安战中赢得了大多数的战斗，可偏偏共军在人民的支持和帮助下就一直活了下来，既不投降也不消停。这种感觉是很难受的，就像你用锤子在打湖水一样：每一下都是胜利，但都是无用功。</p><p>&emsp;&emsp;与敌占区在军事上的成功相互照应的是共产党在金融政策上的成功。现央行的前身之一是在日占区活动的冀南银行。冀南银行曾在黎城西井镇举办过一次准备金展览会，展示了一大批金银元宝。这批金山银海给予了当地人极大的震撼，人人都知道冀南银行富可敌国，这给冀南银行带来了极佳的信用。同时，他们还摸索出了一条以群众消费为主的计算货币需求量和以发行总额与人口总数相比较计算货币需求量的发行方法。在当时法币、日伪钞泛滥的背景下，冀南银行稳定的信用吸引了大量储蓄。甚至出现了店铺不认大洋，只认冀南币的情况，在一地被日本人占领后，当地党政机关已经撤离而只有地下党活动，对民间使用冀南币屡禁不绝。到了抗战后期，连日伪军的军官都更愿意通过储蓄共产党的货币来为资产保值。</p><p>&emsp;&emsp;日本作为一个小国的人口和资源限制了他进一步的扩大战果——如果继续投入兵力打国民党，那么后方的根据地能把前线的物资供应搅得天翻地覆，如果转投治安战，长时间下去就会把自己以战养战的基础给毁了，因为烽火连天的战区是没法保证稳定的物资供应的。日本发现自己占领着中国怎么算都是亏的，军国主义却逼迫着它不管自己吃下去的是什么都不能吐出去，哪怕维持自己的占领面积弊大于利。</p><p>&emsp;&emsp;北上苏联遭受诺门坎战役的当头一棒。日本将目光看向了资源丰富的南洋。南洋是英法的殖民地，日本与英法的关系因此急剧恶化，而此时哪怕是在孤立主义盛行的美国，厌恶日本的情绪也在不断增涨。1938年，日本从美国进口的石油约占其所需85%，进口铁合金约占其所需83%，进口铜约占其所需91%，煤油及其产品约为66%，汽车64%，金属工作母机67%，军需品占其总进口额的一半以上……当美国宣布对日本石油禁运的时候，日本人面对着这场危机，决定顺从历史上赌国运的政策惯性。正如炸死张作霖没能如其所愿使东北分裂一样，对珍珠港的偷袭也没能让美国愿意坐下来和日本谈一谈。</p><p>&emsp;&emsp;当美国对日宣战的时候，日本在战争中的唯一优势也荡然无存了。抗战后期，两面作战的日本无论如何也无法将战争坚持下去了，大量的青壮年劳动力身死，国内男女比例失衡；粮食产量直线下降，前线士兵不得不用武器和共产党换粮食；空军由于缺油，不得不采用放映飞机模型模拟动作的电影来培训飞行员。绝望中的日军发动了豫湘桂大作战，号称打通大陆交通线。说实话，我看不到这种做法的意义，他们自己也不知道自己在做什么。大陆交通线不需要他们去打通，在南洋的日军也不可能步行几千里回来。日本人打到了贵州，达官贵人们很紧张，他们知道美国必胜，只是在发愁暂时往哪逃命。但中国的百姓，怀着献身民族的忠义之心，准备为国捐躯了。</p><p>&emsp;&emsp;当时，《大公报》记者采访了一个年轻的军官，他是一名大学生，投笔从戎。当被问及战争信念的时候，他说，我相信我们民族必胜。当记者问他，你战后打算做什么呢？这位年轻的军官笑着说，到时候我应该已经死了，在这场战争中，军人大概都要死的。我们现在知道抗日战争最后胜利了，回顾日本一系列惨绝人寰的暴行时第一反应是对逝者的哀悼。但当时可没人知道我们熟知的历史，面对日本人成堆的飞机，坦克和火炮，人们会第一时间感到无力。以毛泽东为代表的中共领导人为什么能在中国最恐惧，最绝望的时候保持对抗战胜利的信心，除了自身的团结和勇气，还有对人类历史发展的深刻认知以及对马克思主义毫不动摇的忠诚!</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2021/12/14/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%85%AC%E7%A5%AD%E6%97%A5%E5%AF%B9%E6%8A%97%E6%97%A5%E6%88%98%E4%BA%89%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E6%84%9F%E6%83%B3/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>第一篇博客</title>
      <link>http://example.com/2021/12/06/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</link>
      <guid>http://example.com/2021/12/06/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</guid>
      <pubDate>Mon, 06 Dec 2021 11:18:49 GMT</pubDate>
      
      <description>测试</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[        <h2 id="关于为什么要搭建博客"   >          <a href="#关于为什么要搭建博客" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#关于为什么要搭建博客" class="headerlink" title="关于为什么要搭建博客"></a>关于为什么要搭建博客</h2>      <p>&emsp;&emsp;我是从来不吝啬表达自己的人，我非常乐意以任何方式和别人交流。所以想找个能毫无顾忌地表达自己的地方。文字以其特有的逻辑性和多样化的优美引起了我的注意。我通过文字记载自己最早可以追溯到初中时的札记本，上面很好的记载了我整个中学阶段的思想动态。还在高二时弄过自己的散文集，记载了一些让我印象深刻的事和物。很可惜，以上两个本子都在高考后的大整理后遗失了。</p><p>&emsp;&emsp;虽然纸笔比电子数据更能流传得久远，但在我拥有真正意义上的私密空间之前太容易遗失他们了。出于分摊风险和接纳新事物的考虑，虚拟空间是我必然的选择。我也想过运用公众号、知乎等平台记载自己。可放且从某种意义上这是被平台剥削不说，在这些地方我并不是自由的。我在没有备份的情况下写了一篇对台海的看法，结果转眼就被腾讯删了——心血直接付诸东流。所以，我并不信任这些平台。我承认，这些问题并不是通过博客就可以解决的。我若是日后发表了一些天怒人怨的言论仍然有可能被精确打击。但姑且先抱着一份侥幸的心理做下去吧。</p><p>&emsp;&emsp;当然，这些都是表面上的内因。无意中加入某程序员群发现有天龙人高中生及同龄人已经在这方面走了很远了让我感觉我也应该做一做等鸡毛蒜皮的外因就不值一提了。</p>        <h2 id="关于搭建博客"   >          <a href="#关于搭建博客" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#关于搭建博客" class="headerlink" title="关于搭建博客"></a>关于搭建博客</h2>      <p>&emsp;&emsp;互联网发展这么多年，已经有无数前人为后人铺好了道路，我也不过是沿着前人的路一步一步走过来罢了。模板用的网上模板，图片找的网络图片（当然，作者没授权）。到处都是搭建教程，到处都有交流心得，所以有手有电脑有耐心就行。</p><p>&emsp;&emsp;事实上，现在我的博客不过是个半成品，预计真正能拿得出手要等到半年之后。但我激动的心情已经迫不及待地想发第一篇博客了，这就是这一篇的由来。</p>        <h2 id="关于博客日后"   >          <a href="#关于博客日后" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#关于博客日后" class="headerlink" title="关于博客日后"></a>关于博客日后</h2>      <p>&emsp;&emsp;没意外的话我会一直弄下去。不管怎么说以后跟别人吹逼这也是一个相当强的资本。至于会不会有人来看真不在我考虑范围内。一则我不觉得有哪些闲人真会一直追着看一个傻卵二刺螈的逼逼赖赖；二则或许来看的人少一点才好。总之我不会有意识的去推我的博客，倘若某人真的一直追着我的博客看，那也算是难得的缘分吧。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2021/12/06/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Hello World</title>
      <link>http://example.com/2021/11/28/hello-world/</link>
      <guid>http://example.com/2021/11/28/hello-world/</guid>
      <pubDate>Sun, 28 Nov 2021 02:42:01 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;p&gt;Welcome to &lt;span class=&quot;exturl&quot;&gt;&lt;a class=&quot;exturl__link&quot;   href=&quot;https://hexo.io/&quot; &gt;Hexo&lt;/a&gt;&lt;span class=&quot;exturl__icon&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fas fa-ex</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>Welcome to <span class="exturl"><a class="exturl__link"   href="https://hexo.io/" >Hexo</a><span class="exturl__icon"><i class="fas fa-external-link-alt"></i></span></span>! This is your very first post. Check <span class="exturl"><a class="exturl__link"   href="https://hexo.io/docs/" >documentation</a><span class="exturl__icon"><i class="fas fa-external-link-alt"></i></span></span> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <span class="exturl"><a class="exturl__link"   href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html" >troubleshooting</a><span class="exturl__icon"><i class="fas fa-external-link-alt"></i></span></span> or you can ask me on <span class="exturl"><a class="exturl__link"   href="https://github.com/hexojs/hexo/issues" >GitHub</a><span class="exturl__icon"><i class="fas fa-external-link-alt"></i></span></span>.</p>        <h2 id="Quick-Start"   >          <a href="#Quick-Start" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2>              <h3 id="Create-a-new-post"   >          <a href="#Create-a-new-post" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3>      <figure class="highlight bash"><div class="table-container"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo new <span class="string">&quot;My New Post&quot;</span></span><br></pre></td></tr></table></div></figure><p>More info: <span class="exturl"><a class="exturl__link"   href="https://hexo.io/docs/writing.html" >Writing</a><span class="exturl__icon"><i class="fas fa-external-link-alt"></i></span></span></p>        <h3 id="Run-server"   >          <a href="#Run-server" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3>      <figure class="highlight bash"><div class="table-container"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo server</span><br></pre></td></tr></table></div></figure><p>More info: <span class="exturl"><a class="exturl__link"   href="https://hexo.io/docs/server.html" >Server</a><span class="exturl__icon"><i class="fas fa-external-link-alt"></i></span></span></p>        <h3 id="Generate-static-files"   >          <a href="#Generate-static-files" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3>      <figure class="highlight bash"><div class="table-container"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo generate</span><br></pre></td></tr></table></div></figure><p>More info: <span class="exturl"><a class="exturl__link"   href="https://hexo.io/docs/generating.html" >Generating</a><span class="exturl__icon"><i class="fas fa-external-link-alt"></i></span></span></p>        <h3 id="Deploy-to-remote-sites"   >          <a href="#Deploy-to-remote-sites" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3>      <figure class="highlight bash"><div class="table-container"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo deploy</span><br></pre></td></tr></table></div></figure><p>More info: <span class="exturl"><a class="exturl__link"   href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html" >Deployment</a><span class="exturl__icon"><i class="fas fa-external-link-alt"></i></span></span></p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2021/11/28/hello-world/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
