<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>七叶书斋</title>
    <link>http://example.com/</link>
    
    <atom:link href="http://example.com/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description>保持谦诚，保持敬畏</description>
    <pubDate>Tue, 10 Feb 2026 09:26:55 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>交易与交易系统</title>
      <link>http://example.com/2026/02/10/%E4%BA%A4%E6%98%93%E4%B8%8E%E4%BA%A4%E6%98%93%E7%B3%BB%E7%BB%9F/</link>
      <guid>http://example.com/2026/02/10/%E4%BA%A4%E6%98%93%E4%B8%8E%E4%BA%A4%E6%98%93%E7%B3%BB%E7%BB%9F/</guid>
      <pubDate>Tue, 10 Feb 2026 09:23:27 GMT</pubDate>
      
      <description>比起25年8月写的这篇文章现已多了更多感悟，如果我在市场上突破7位数了就新写一篇。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;我们先从交易的视角看经济系统是如何运行的。</p><p>&emsp;&emsp;经济系统所表现的其实是诸多交易的总和。当今世界交易无时无刻都在发生——买方使用货币或信用与卖方交换商品、服务或金融资产。信贷在使用时与货币等效。把花费的货币和信贷加总就得出市场上的支出总额，支出总额除以产销总量，就是当前市场价格。一个市场由买卖同一种商品的所有买方和卖方组成，如小麦市场、汽车市场、股票市场……而经济是由所有市场内的全部交易构成。个人、企业、银行还有政府都是用上述方式从事交易——用货币和信用交换商品/服务/金融资产。在信用货币时代，所有的存款、现金都是一个庞大的债务网络下的债权，所以极端来说，当今所有的交易都是在用信用（你的或是央行的）来换取商品/服务/金融资产。</p><p>&emsp;&emsp;这一相互关联相互作用的要素构成的复杂系统网络，展露出了对古典组织社会学的目的理性行动模式——即将组织或系统视为一种大型理性行动者，被规划好满足某种目的也依次运作的宛如机器般的东西，这一假设的背离。当今哪怕是科层系统中，组织成员的行动动机也绝不必然总是会和系统顶端所设置的目标相一致。人与人在大多数情况下，是出于某些目的而联合在一起的，如为了满足某种共同需求或是为了解决某种相同问题。不过，理由是一回事，但在长期的生活中和工作中出现的问题则是另一回事。不是所有的需求或有意义的冲动都可以被纳入基础结构的范畴。人与人之间的联合会形成社会系统，社会系统必须满足复杂的需求，必须在多个方面得到保护。因此，系统不是根据一个单一尺度，如目的加以理性化的，而是以多重功能的方式来加以组织。但为什么在日常生活中我们经常会谈到目的设置呢？因为目的设置对于行动者来说可以化约复杂性。</p><p>&emsp;&emsp;人们应对复杂性的潜力，掌握与处理复杂事情的能力，主要在于下意识的知觉过程，因为所有能有意识地进行选择的思维能力在同一时间能全面掌握的变量非常少。让一个人在一个装着四只苹果，一个装着五只苹果的果篮之间选择并不困难。但如果篮子里装着多种水果，选择过程就会困难很多。往往要么根据强烈的主观偏好来决定，要么就是进行价格比较……不论人们选择哪种方法，首先都得化约复杂性。当人们必须同时处理背后有许多因果要素相互交织的选项时，是无法马上全面掌握各种因果关联的。面对这种困难，我们让其他要素保持不变而只改变一种要素，是能够克服困难的。这也是目的设置和价值引导在系统中的功能一样——化约复杂性。</p><p>&emsp;&emsp;对于股票、期货等交易，每一根K线都蕴含其潜在信号。尤其对短线交易来说，频繁交易让交易者不断进行着决策消耗大量心力，一旦疲劳引发错误决策，还容易引发情绪不稳，进而加速能量消耗，陷入恶性循环。因此，交易系统的建立最重要的功能并不是帮助达成获取最大收益这个目的，而是完成化约复杂性这个功能。真正重要的不是研究怎么割肉或止盈，而是严格执行自己的交易纪律。尽量不让自己过多思考买点卖点在哪里，而是做到买卖点的一致性。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2026/02/10/%E4%BA%A4%E6%98%93%E4%B8%8E%E4%BA%A4%E6%98%93%E7%B3%BB%E7%BB%9F/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>德意志第二帝国简史</title>
      <link>http://example.com/2026/02/10/%E5%BE%B7%E6%84%8F%E5%BF%97%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%B8%9D%E5%9B%BD%E7%AE%80%E5%8F%B2/</link>
      <guid>http://example.com/2026/02/10/%E5%BE%B7%E6%84%8F%E5%BF%97%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%B8%9D%E5%9B%BD%E7%AE%80%E5%8F%B2/</guid>
      <pubDate>Tue, 10 Feb 2026 08:59:49 GMT</pubDate>
      
      <description>上兵伐谋，其次伐交，其次伐兵，其下攻城。             ——题记</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;用一种极简的方式来划分民族主义的类别可以将其分为两种：“法国式”民族主义和“德国式”民族主义。“法国式”民族主义起源于法国大革命。在人与人自由平等的基础上，人们因相同的价值观、政治目的亦或文化认同而对自己所在的群体有归属感，而因归属感效忠于自己所处的集体。因此对“法国式”民族主义者来说，在保护自己价值观这一问题上，面对法国本土的暴君和来自英国入侵者的抗争并无分别。在对待外来者的问题上，只要你认同法兰西基本价值观，不论你出身何处都能成为本民族的一员。</p><p>&emsp;&emsp;从历史的角度看，德意志民族主义诞生于与法兰西民族主义运动的对立。在十八世纪晚期，德意志民族意识已被黑格尔、阿恩特、格林兄弟为代表的知识分子在文化领域中唤醒，并取得了相当的影响力。而当德意志在拿破仑战争中陷入存亡危机，民族主义成为政治号召的工具，作为团结大众的旗帜而彻底树立起来，形成一种危亡时刻非常牢固的防御性民族主义。这种防御性民族主义推动了德意志帝国的建立，也为后世的德意志帝国走向深渊留下意识形态层面的动因。</p><hr><p>&emsp;&emsp;1815年，拿破仑战争后的维也纳和会外交结果让希望在战后德意志地区实现统一的德意志民族主义者极为失望。由于奥地利帝国担心自己丧失中欧的主导地位，在和会上将德意志地区的各个邦国整合到自己主导的德意志邦联中。从好的方面来看，邦联的形式没让德意志倒退回神圣罗马帝国时代，但就实际而言，德意志邦联的中央集权程度并不比共同防御协定更集中多少。</p><p>&emsp;&emsp;对位于德意志东北角的普鲁士王国来说，维也纳和会也并非没有取得其他有价值的成果。位于中欧欠发达地区，经济以农业为主的奥地利帝国大大方方地将有较高统治成本的莱茵河流域划给了普鲁士。在这一区域在后世形成了赫赫有名的鲁尔工业区，这里拥有世界上最大的煤田之一，流域上的亚琛和萨尔也蕴含丰富的煤矿，在科布伦茨储则富含大量铁矿，其他如铅、锌、铜等工业金属储量也十分丰沛，这给普鲁士未来的发展带来了巨大的便利。在当时，利用这些资源唯一的难题在于分得这一片土地后普鲁士的版图变成了东西互不相连的两部分。为了整合经济，普鲁士在1834年将夹在普鲁士中间的小邦国拉入了以自己为主导的德意志关税同盟，把北德意志地区的大片市场全部统一起来。这为普鲁士日后在经济上的统合，进而整个德意志的统一形成了强大的助推力。</p><p>&emsp;&emsp;1840年即位的弗里德里希·威廉四世的形象是一个又肥又丑，毫无领袖魅力的新国王。不仅在决策上缺乏长远目光，拙于演说和交谈，而且政治立场上坚持君权神授，与当时兴盛的自由主义思潮形成强烈对立。与此同时威廉四世的弟弟——日后会成为第一代德意志帝国皇帝的威廉亲王非常喜欢出兵介入国内的各种暴动和游行，以流血和暴力镇压骚乱。这对天残地缺同时激起了国内激进派和温和派的反感。19世纪的原始工业化给社会经济带来了剧烈冲击，而在1844年到1847年普鲁士又遇上了大规模农作物歉收，经济结构激烈变革之时又恰逢大灾，国民生活的困顿被一举点燃了。普鲁士爆发了与过去的游行示威不可同日而语的1848年自由主义革命运动。人群包围了位于柏林的王宫，威廉亲王又如往常镇压骚乱一样对着示威人群开火，但不同的是，这次人群没有四散奔逃，而是选择组织起来，按纪律继续向着王宫逼近。随着示威群众与普鲁士宪兵队的对抗阵线一步步地逼近柏林城市宫，内心恐惧而手足无措的国王选择了示弱。他既没有选择和革命代表谈判，又没有下令停止镇压，而是做了一件非常滑稽的事。威廉四世选择身披革命者的旗帜——也就是现在德国的三色旗，加入到了游行的队伍中来。</p><p>&emsp;&emsp;这一戏剧性的事件使政治气氛迅速活跃起来，国民对王室的敌意消散了许多。不久，全德制宪国民会议在法兰克福召开，人们开始谋划德意志统一大业。哪怕是在2月刚刚在伦敦发表完对封建君主和资产阶级都大逆不道的《共宣》的马克思也受到浓厚的乐观主义影响，一度决定返回德国。然而这些只是保守主义当权派对风头正盛的革命运动的暂时容忍与退让。到了1848年秋天，威廉四世就将普鲁士国民议会驱逐出柏林。陷入严重分裂的全德制宪国民会议希望威廉四世能够出面主持大局，加冕称帝，以完成政治改革，但威廉四世拒绝了，并公开声称自己不会接受一顶“从革命的种子里长出的”皇冠。到1850年，全德制宪国民会议因内讧而解体，革命者起草的各种地方性或全国性的宪法都被削弱或彻底废除。</p><p>&emsp;&emsp;奥托·冯·俾斯麦出身容克贵族。在1847年弗里德里希·威廉国外召开普鲁士议会后，俾斯麦被要求代替另一位因病无法出席的代表履职，刚来到议会的俾斯麦马上就被这段唇枪舌剑的环境吸引住了，并展露出少有人及的从政天赋，他在议会的演讲中展现出了非凡的语言天赋和毫不妥协的极端保守主义主张，让在场的众人印象深刻。当1848年革命爆反时，俾斯麦迅速武装起一群农民，打算前去柏林支援国王。但在听说国王居然开始与革命者一道游行之后，又迅速站到了国王的对面去。俾斯麦在威廉四世游行过程中试图说服威廉亲王的妻子支持他的政变计划，并将威廉亲王扶上王位。这一举动过于激进且耸人听闻，以至于无论俾斯麦现在或是威廉亲王即位后表现如何，这位王妃始终对俾斯麦都毫无好感。在革命浪潮被掩盖后，俾斯麦又开始致力于恢复国王权威。为感谢俾斯麦的运作并让好钢留在刀刃上，威廉四世将他委派到德意志邦联议会中出任普鲁士代表。</p><p>&emsp;&emsp;1861年，威廉四世驾崩，他的弟弟威廉亲王继承了王位，成为了后世著名的威廉一世。随着当时自由主义的理论内核在1848年革命后普及开来，其逐渐不再被视为大学生和激进派的妄想，甚至开始被统治精英阶层所接纳，自由派开始在投票制度上偏向上层阶级的议会中占据多数席位。威廉国王不得不向自由派表达合作的意愿，将极端保守派的旗帜人物俾斯麦支离了柏林政坛。俾斯麦先后被派往圣彼得堡和巴黎担任外交使节。保守派的核心俾斯麦走后，不得不独自与自由派进行政治博弈的威廉国王心力憔悴。一份在1862年提交议会的陆军改革计划因为被自由派担心改革后的陆军成为政府压迫工具而被反复提案、否决。客观来说，这份陆军改革是必要的，在1850年的普奥冲突和第一次石勒苏益格战争中的普鲁士军队都表现得差强人意，而且这份计划中将军队职业化的改革历程也是保证军队战斗力，并在未来会成为所有国家共识的举措。而在当时，斗争意志濒临崩溃的威廉国王已经无心再纠缠下去了，并且竟然开始考虑将自己的王位让给立场偏向自由派的儿子以回避冲突。留在柏林的保守派人士迅速给俾斯麦发出形势告急的电报：“再拖下去就危险了。快回来！”</p><p>&emsp;&emsp;在回到柏林与威廉一世的长谈中，俾斯麦充分发挥了自己锤炼多年的语言能力。据记载，俾斯麦声情并貌的演说将国王说得潸然泪下。威廉一世询问俾斯麦是否愿意协助自己拯救普鲁士，俾斯麦随后向他许下了无条件效忠的誓言。1862年9月23日，俾斯麦依仗着国王的信赖和依赖，出任普鲁士王国的首相。</p><p>&emsp;&emsp;俾斯麦就任首相后，立刻着手解决短短几天就把威廉一世逼到边缘的陆军改革问题。在9月30日发表了著名的《铁与血》演说，宣称就算自己没有取得议会的许可也将继续推行陆军改革计划。俾斯麦不断地在各种场合演说，通过扬言自己的正确性来为自己的违宪行为辩护，顶着来自社会各界的压力坚定不移地推行着自己的计划。哪怕到了1866年，俾斯麦都坚持在议会拒绝通过预算的状况下推行改革计划。最后，普鲁士议会终于让步了，承认俾斯麦之前为陆军改革而在军费开支上的合法性。而议会的让步换来俾斯麦所做的妥协是什么呢？仅仅只是承若以后不再做这种事。在这段时间里究竟发生了什么不得而知。对笔者而言，只能将整个事件简单看作是俾斯麦高超政治技艺的结果之一。</p><p>&emsp;&emsp;此外，在统合分化敌人的手段上俾斯麦也表现得令人惊叹。俾斯麦使尽浑身解数，吸引了早期社会民主主义重要人物斐迪南·拉萨尔来与自己进行对话。双方有过几次会面，并进行了长时间的非正式交谈。虽然双方在公开场合对交流内容秘而不宣，但很快就有许多流言传开了。在政坛上，社会民主主义和自由派一直是对抗保守派的盟友。自由派们得知社会主义者与俾斯麦多次密谈后自乱阵脚，无论是福肯贝克领导的进步党自由派，还是芬克领导的民族自由党中，俾斯麦的政治障眼法制造出了孤立无援的绝望气氛。哪怕斐迪南·拉萨尔反复在盟友面前承诺忠诚也不管用。往后的日子里，他们越来越难以在保守派的政治攻势面前坚持自己的立场。</p><p>&emsp;&emsp;外交上俾斯麦也施展了类似的计谋。他于1852年与在法国称帝的拿破仑三世结下了不错的交情，又在1862年在伦敦会见了英国的反对党领袖本杰明·迪斯雷利，并公开谈论普奥之间角逐德意志霸权的战争不可避免。1863年，沙俄镇压波兰的“一月起义”时，俾斯麦毫不犹豫的给沙俄提供支持，双方在2月达成协议联手打击波兰民族主义运动——虽然从结果上看，波兰起义的全过程只发生在俄国境内并完全由沙俄军队镇压。但普鲁士内阁却因此得到了心怀感激的俄国政府的好感。与此同时英国政府也声明只要欧洲协调体系良好运转，就不会反对普鲁士势力扩张。在德意志邦联其他成员国看来，新兴强国普鲁士不但拥有焕然一新的军事力量，还得到了其他欧洲国家的支持。当奥地利在1863年晚些时候，终于迟钝地意识到了俾斯麦给自己带来的威胁，并试图推动德意志邦联制度改革时，俾斯麦已能轻松反制奥地利的各种举措。</p><p>&emsp;&emsp;到了1866年，万事俱备，俾斯麦决定与奥地利帝国摊牌。当奥地利提议邦联议会重新考虑先前一项事关普奥两国领土争端的提案时，俾斯麦指责奥地利的提议是一场蓄谋已久的阴谋，并在1866年7月派遣军队悍然进入奥地利管治的地域。普奥之间的火药桶就这么被点燃了，然而短短几周之内，这场决定谁能在德意志地区占据主导地位的普奥战争就决出了胜负。陆军改革之后的普鲁士军队摧枯拉朽地击溃了奥军的主力。俾斯麦在战后清算时也展露出了远超拿破仑的外交技巧。普奥之间缔结的《布拉格条约》，大体上没有损害奥地利的利益，却让普鲁士吞并了夹在本国东西部之间战时支持奥地利的大邦国。从今往后，普鲁士王国的东西领土连成一片。同时，普鲁士宣告德意志邦联已被解散，并且成立了北德意志邦联取而代之。至此，奥地利在德意志地区的主导地位被彻底终结，北德意志形成了一个具有紧密经济合作和邦国之间共同防御为基础的坚实政治联盟。</p><p>&emsp;&emsp;事先，俾斯麦和拿破仑三世担保自己只想在美因河以北重建一个松散的邦联，这个许诺换得了法国在德意志战争时的中立。事后，法国面对在普奥战争中获得压倒性胜利的普鲁士迅速警惕起来。法国态度的微妙变化并没有被政治嗅觉敏锐的俾斯麦所忽视，俾斯麦迅速在1867年公开了自己与南德意志各邦之间缔结的秘密防御协定，来自腹地的威胁让伺机复仇的奥地利投鼠忌器，德意志大部分邦国之间的共同防御协定也对在外面虎视眈眈的法国发出了强有力的威慑。俾斯麦并没有因为一场大胜而放慢自己的脚步，相反，他很清楚以德意志现在的力量，想要追逐英法的先发优势还有很长一段路要走。战后的普鲁士继续推行着俾斯麦的改革。在邦联内部，俾斯麦开始致力于强化经济和政治上的统一。俾斯麦主持编篡的宪法认可了一些革命理念，缓和了与革命派之间的矛盾。赋予全体男性公民选举权，允许国民在各成员国之间自由流动。同时引入刑法典，规范贸易活动，统一了各邦国的度量衡。</p><p>&emsp;&emsp;1870年，空缺了两年之久的西班牙王位被正式授予霍亨索伦家族的利奥波德亲王。霍亨索伦家族是德意志历史上重要的统治家族，其影响力贯穿了神圣罗马帝国、普鲁士王国及德意志帝国的多个历史阶段。法国所接壤的另一个欧洲大国西班牙的王位再落入霍亨索伦家族对法国来说，是难以容忍的，因为如此法国就会被普鲁士能外交影响到的国家包围。为此，拿破仑三世多次在公开场合明确表示过，霍亨索伦家族若是敢继承西班牙王位，就意味着战争爆发。殊不知，这个战争威胁正中俾斯麦下怀——如果法国以看似主动的理由对普鲁士宣战，德意志防御性民族主义就会被掀起，整个德意志就能在普鲁士的主导下凝聚起来。</p><p>&emsp;&emsp;引发战争导火索的是俾斯麦一手炮制的“埃姆斯电报”事件。法国要求威廉一世撤销利奥波德亲王的西班牙王位候选人资格，保证霍亨索伦家族永远不会染指西班牙王位，并公开宣称自己无意冒犯法国尊严。威廉一世让俾斯麦起草一份措辞恰当的回电，既要维护普鲁士尊严，也要安抚法国，缓和气氛。可问题是，利奥波德亲王接受西班牙王位本来也是俾斯麦外交运作的结果，俾斯麦一开始就想利用这场风波挑起战争，他起草电报时违背了国王的意志，故意采用了非常强硬的措辞，并将这份轰动性的电报内容透露给媒体。愤怒的法国民众呼吁拿破仑三世立即采取行动，最终拿破仑三世在国内压力下不得不在1870年7月19日正式宣战。</p><p>&emsp;&emsp;这就是著名的普法战争。在外界的眼中，当普鲁士首相在乡间的别墅休假时，法国的态度越来越过激，最终主动点燃了战火。这样，不仅南德意志诸邦在拿破仑战争中的屈辱记忆再度被唤醒，防御性民族主义再次被点燃，国际上也没有其他欧洲国家愿意支持法国。普军蓄谋已久，战争计划周密，兵员充足，动员集结迅速，而且他们的装备还优于法军。而法军这边战争计划匆忙，军队编制不合理，同时间深陷殖民战争中也让法军动员集结缓慢，政治斗争让前线指挥官相互掣肘，后勤供应落后。不出意外的，法军在普鲁士的兵锋下惨败。在一系列的军事胜利下，俾斯麦抓住德意志全体这短暂而珍贵的团结友善，将德意志各邦元首召集起来商讨建立统一的德意志联邦。最终，在战胜宿敌法国的背景下，新的德意志民族国家在1871年1月18日在法国凡尔赛宫宣告成立，帝国成立的狂欢席卷了德意志的每一个角落。</p><p>&emsp;&emsp;军事上辉煌的胜利并不能掩盖新生帝国的内在矛盾。如何才能在不折损普鲁士霸权的情况下将25个邦国留在帝国内？如何才能不威胁精英阶层的决策权同时运作民主政治？俾斯麦的后半程政治生涯一直试图巧妙地平衡。德意志帝国就是在战争中淬炼出的西欧第一大国，虽然俾斯麦不遗余力地试图让怀疑者相信这是一个追求进步、爱好和平的国家，事后看来纵使是天纵英才也不免在架构中留下种种缺陷。首先，各方利益团体是政治运作下走到一起的，不是枪杆子中诞生的政权势必要对所有的利益团体采取怀柔政策。俾斯麦迫切需要普鲁士在新生的帝国中保住主导地位，因此，俾斯麦设计了一个由普鲁士国王永久兼任德意志帝国皇帝的两院制议会体制。在被称为联邦参议院的上议院中只需14张反对票即可否决一项提案，而普鲁士则拥有17个席位。皇帝负责批准立法且作为军队最高统帅，实质上奠定了普鲁士的统治地位。而在被称为帝国议会的下议院，由民选议员组成。下议院没有立法提案权，皇帝也可以任意将其解散。不过下议院掌握着预算表决权，这让日后的俾斯麦大为头疼，不得不常常用泣诉、胁迫和人脉关系等不甚光彩的手段让法案得以通过。</p><p>&emsp;&emsp;德意志位于欧洲中亚，身处四战之地，土地肥沃、资源丰富，境内但却无险可守。从诞生之初就面临着被周边各国包围分裂的危险。因此，俾斯麦不遗余力地声称德国的领土诉求已经“饱和”。在未来也必将持续发生的德法矛盾上，俾斯麦将解决问题的思路转向了东方。随着法国经济和政治局势在1870年战败后陷入混乱，俾斯麦抓住了1870年和1815年法国两次战败的相似之处，向俄奥两国重提当年“神圣同盟”共击拿破仑的故事，并在1873年成功与俄奥召开“三帝会议”，对东欧和巴尔干控制问题进行磋商。为此倍感孤立的法国在最后一批德军离境后立马开始了大规模军备重整计划。俾斯麦借力打力，迅速炮制出一触即发的德法矛盾，并发表了一系列文章暗示德国在法国的军事威慑下会先发制人。最终，法国得到了来自英俄的公开保证，两国不会容忍德国再次入侵法国。在双方相互一轮虚空造牌之后，法国只能眼睁睁地看着德国继续在国际外交上纵横捭阖。在和俄国的一系列领土和贸易冲突中，双方的矛盾最终在1879年达到顶点，沙皇给威廉一世寄去一封口吻极为严厉的信，点明指责俾斯麦破坏两国关系。在威廉一世面晤沙皇以缓和关系的同时，俾斯麦紧锣密鼓地和奥地利缔结了共同防御协定，后来意大利也加入了，形成三国同盟。拜于俾斯麦高超的外交水平，沙俄在三国同盟形成的前一年愿意重新回到谈判桌上，形成三帝同盟。俄奥在巴尔干问题上彻底破裂后，俾斯麦又偷偷与俄国签订了一份《再保险条约》，约定德俄两个任意一国被第三国攻击时，另一方都将保持中立。这份文件被高度保密，以免引起法奥两国的不满。1888年威廉一世驾崩时，德意志已经深深嵌入了复杂而又脆弱的秩序之中。不幸的是，只有作为国家形象在外露面的威廉一世和俾斯麦才能分清这些精心策划的外交关系中，哪些是秘密交易，哪些是公开盟友。而只有俾斯麦才能充分掌握各国外交部分和人员的相关信息，并据此在外交事务上纵横捭阖。如此，当新上任的皇帝不愿意让俾斯麦继续操盘这一切时，德意志还算良好的外交环境被毁于一旦……</p><p>&emsp;&emsp;历史上有很多人如果恰逢其时的死去其风评将会完全不一样。希特勒如果在斯大林格勒前死了，那他就是并肩甚至超越拿破仑、凯撒的战神；崇祯如果在崇祯十一年死掉，那他就是大明最可惜的救世雄主；唐玄宗要是在安史之乱前驾崩，他就是比肩太宗和盛世明君——毕竟安禄山造反前玄宗可以一道诏书把安禄山叫道长安，你说玄宗压不住安禄山谁信呢？而那些没有活到问题爆发的关键人物，则是历史上真正的幸运儿。比如南朝鲜的朴正熙，晚年的倒行逆施已经非常明显，如果没有意外的除虫射日，没让他活到光州事件前后，导致其后世风评还不错；还有明朝的朱由校，如果再活十年二十年，明朝的亡国之君妥妥的就是他，亡在天启帝手上的明朝也不会赢得那么多同情，也不会有人念叨阉党救国论了。</p><p>&emsp;&emsp;当后世评价一个历史人物的时候，大部分是以他一生的功绩和重大事件为准绳的。但凡是都有一体两面性（无端幻视），一种功绩的诞生背后往往有着诸多成本和潜在问题，但只要问题不在这个人生前爆发，那就是后世继任者中谁任上爆发就是谁的问题。希特勒前期连战连捷，但陷入的单挑全球的战略被动；崇祯能勉强按下起义的农民军，但沉疴难起的明朝已经民心尽失；安禄山早有反心，玄宗死不死都阻挡不了他的造反。正因为这些人多活了几年，让大家意识到——哦，原来你也不过如此。</p><p>&emsp;&emsp;那笔者会如何评价威廉一世和俾斯麦的呢？威廉一世的长寿已经超过很多人的预料了，德意志帝国诞生时已经74岁了。当时宫廷人士普遍认为，威廉一世没过几年就会将皇位交给立场偏向自由主义的皇储。但随着威廉一世在皇位上坚持了一年又一年，威廉一世的孙子成长到能表达自己政治立场了。年轻的皇孙毫不避讳的对父母自由主义思想的鄙夷，让俾斯麦很早就开始了辅佐威廉二世的准备。1888年威廉一世驾崩后，其子在位短短九十九天后也因同样的喉癌离世。年轻的威廉二世对自己的个人魅力极度自负，认为自己仅凭人格力量就能获得全体国民的爱戴和尊重，他并不理解俾斯麦在帝国内政外交上所付出的努力，而这些努力谋划才是维系帝国统一强盛的真正基石。要命的是，当年的帝国宪法完全是按照威廉一世和俾斯麦之间信赖和相互依赖上设计的。当威廉二世与俾斯麦在各个问题上均出现重大分歧后，威廉二世在外交部集结起军政核心，当众宣布撤回对这位宰相的所有支持。至此，德意志帝国向着与过往截然不同的方向狂奔。</p><p>&emsp;&emsp;很多人在叙述历史时往往采用“去个人化处理”——二战爆发的原因是《凡尔赛合约》的埋雷，经济危机的爆发和法西斯主义的崛起，而一战爆发的原因则是帝国主义竞争、主要国家间矛盾剧烈和导火索萨拉热窝。在更加细化的研究中，普鲁士宫廷兴盛的军国主义文化，世界上各种民族主义思潮和焦虑不安的氛围则成为了德国掀起第一次世界大战的原因。威廉二世那幼稚世界观，孩子气一样的性格，让他成为了被实质掌权者控制的玩具。然而，这种叙事未免有些简单，也大大低估了威廉二世个人性格对其政治行为的影响。先天的左臂活动缺陷助长了他对一切尚武、浮夸的偏好，他即位后的举措显然想将德国打造成一个以强有力的皇室统治为核心，科技水平军事力量领先全世界的国际。诚然，指责威廉二世大规模扩充军备和执行帝国主义政策挑起了世界大战是偏颇的。但既然从威廉一世和俾斯麦手中接过皇冠后选择了这条道路，那他就应该为这种可能性负责。</p><hr><p>&emsp;&emsp;在俾斯麦时期，德意志的经济搭上了工业革命的快船。内燃机、电力和医药技术纷纷突破实用性和商业化的难关，得到了广泛的应用。在1890年至1895年，工业产值的增长幅度达到了惊人的三分之一。1880年到一战前夕的出口总额从29亿马克增长到109亿马克，造船业占据了全球产业总值的十分之一。经济上飞速发展的同时，其他许多部门被甩在了后面，庞大的非技术劳动者阶层不断壮大。1913年公会总人数已经达到300万，社民党也成为了议会第一大党，成为政府不可小觑的政治力量。同时，农村人口成为了德国社会中被忽视的少数派。机械化农业、新型化肥和农技革新不断推高产量的同时也严重压低了农产品价格。以容克贵族为代表的精英地主阶层抗拒社会文化变迁，将封建的生活方式视为自己必须捍卫的传统，抵制“暴发户阶级”带来的资本主义文化，拒绝采纳工业革命带来的管理方式、创新技术和投资策略。大批农民受到严重压榨，农业生产陷入封建传统和大规模生产的夹缝中。新旧精英阶层都抱有经济扩张的动机——工业资本家担心国内产业扩张超过原材料供应限度，容克贵族需要消化过剩的农业产能。两个群体建立了泛德意志联盟，以社会达尔文主义为纲领，将英法殖民帝国视作目标，主张德国要建立自己的经济帝国。这完美迎合了威廉二世挑战英国的想法，还可以用更多经济论据增强自己说服力。</p><p>&emsp;&emsp;在俾斯麦和与威廉二世唱反调的继任者下台后，威廉二世将极端保守主义者和阿谀奉承的亲信送入政府要职。这个集团被称为“廷臣党”，核心人物是1897年成为外交大臣的比洛。他就任后不久就和时任宰相的霍恩洛厄约定，前者在幕后运作所有事务，后者则在宰相位置上尽可能的充当门面。从1897年到1914年，比洛在威廉二世的支持下推动了全面的海军扩军政策，令德国成为了世界上仅次于英国的海上强权。然而，仅靠亲信执掌政府部门并不能为皇帝开创君主制的新时代。无论政府长官如何更替，预算和立法始终不能绕过帝国议会，如果这时候威廉二世强推集权专制，德意志各邦之间脆弱的联系就会崩溃。此外，虽然“廷臣党”营造了一切取决于皇帝的形象，他们却精美地利用威廉二世摇摆不定，缺乏政治眼光和始终在不安和焦虑的特点，强有力地支配着威廉二世的个人情感和政治判断。威廉二世本希望这些人能够实践自己的意志，殊不知这些人就任后常常按照自己的想法行事，反向操纵了皇帝。现在在皇帝眼中，只有“世界霸权”才能成为国内各阶层的最大公约数，工人阶级、精英集团和政治反对派一定会对自己俯首帖耳。</p><p>&emsp;&emsp;其实，德国大部分殖民地都是俾斯麦执政时期建立的。1884年，来自不来梅的商人吕德里茨在非洲西南部买了一块土地，在最终扩张成了南非与安哥拉之间57万平方公里的沿海殖民地。同年，德国还获得了多哥，喀麦隆和德属东非。次年，又在太平洋海域获得了殖民地。俾斯麦将这些土地置于德国保护之下，出于外交顾虑回避了“殖民地”的提法，宣称不鼓励这种民间殖民行为，并采取系统性安抚措施，好让英法相信德国无意在非洲和亚洲与他们展开竞争。</p><p>&emsp;&emsp;令德国备受争议的，是1898年向清政府租借胶州湾作为海军基地的扩张活动。即使只是为了在亚洲拓展一小片殖民地，德国也得大幅提升本国的海军实力。从这一年开始，德国启动了一项大规模海军扩张计划。这些行为显然会影响与英国的外交关系，比洛和威廉二世缺乏俾斯麦那样的外交技巧，无可避免地让德国背负越来越沉重的猜忌和压力。最初的一段时间里，英国乐见德国在东亚和非洲开辟军港以制约法国，但也不愿意冒着与法国为敌的风险与德国结盟。德英合作1902年便宣告破裂，随后1904年英法在北非问题上达成协约。1905年，威廉二世在1900年即位宰相的比洛的、劝说下访问摩洛哥，然后声称愿意对当地苏丹给予全面支持以脱离法国控制。他本以为这种做法能够削弱法国在北非的势力，英国会乐见其成，但一年后为解决摩洛哥问题召开的阿尔赫西拉斯会议上除奥匈外所有的与会国都支持法国。最终，“第一次摩洛哥危机”坐实了德国插手非洲事务的野心，巩固了英法协约。随着意大利和俄国加强对法合作，德国在外交上愈发的孤立了。</p><p>&emsp;&emsp;比洛继任之初就面临着困扰着威廉二世的问题，即随着社会民主党在议会的势力不断增长，快速膨胀的海军预算越来越难以通过审议。为此，政府只有组建一个庞大的政党联盟才能让法案顺利过关。新旧精英阶层都承认，要保护德国在海外的殖民利益，海军扩张势在必行。因此，只要做出足够的妥协，政府就能为海军争取到大部分筹款。1900年，比洛以俄国疫病蔓延为理由禁止肉类进口，以换取地主阶层在提高粮食进口关税的《1902年关税法案》的支持。但以代表德意志西部和西南小邦国利益的天主教中央党要求当局设立专款为孤儿寡妇提供抚恤，以拉拢不断投奔社会民主党的天主教选民。这样一来二去，虽然政府在关税上的收入提高了，海军军费膨胀带来的财政问题并没有得到一丝一毫的缓解。到了1903年，高企的粮食价格令民怨沸腾，所有支持过《1902年关税法案》的政党都失去了不少选票，社会民主党得票率上升到了惊人的31.7%。</p><p>&emsp;&emsp;提高关税缓解财政的努力失败后，比洛将目光盯向了富人阶层。1906年比洛和社会民主党携手压制了保守派，通过了一项包括累进制遗产税的财政改革计划。贵族地主阶层被迫将一部分财产上交，以填补养老金、社会福利和教育普及的开支。为表报复，中央党与社会民主党携手，拒绝在非洲殖民地起义时为相关的预算放行，还要求议会对殖民开支的具体用途拥有话语权。比洛趁着1906年底粮食价格走低、民众不满开始缓和的时候解散帝国议会，提前进行大选。在摩洛哥危机耻辱掀起的又一阵民意浪潮后，是否扩充海军成为关乎爱国主义原则的问题。比洛将这场大选渲染成关乎德国殖民事业的全民公投，社会民主党损失了近半数席位。然而，在1908年《第四次海军法案》引发的预算危机和1909年进一步财政改革引发的分歧中，代表着新旧精英阶层的自由派和保守派在征税问题上发生决裂。穷途末路的比洛最终在1909年递交了辞呈，由他的副手贝特曼-霍尔维格接任宰相。</p><p>&emsp;&emsp;即使投入了大量资金，德国仍未能在海军竞赛中赶上英国。反而在其他欧洲国家中引起了猜忌和愤怒。1912年贝特曼-霍尔维格终于叫停了海军扩张计划，试图与英国交好，但为时已晚。英国已无法从与德国的联盟中获得任何好处，反而会损失不少利益。德国海军规模虽大，却不足以对英国构成严重威胁，而已经与英国结缔协约的法国和俄国重要性也高于德国。德国在殖民地的建设上缺乏经济效益，为维系殖民地而打造的庞大海军也无法获得相应回报。最终，以其他大国背心离德、内部党派分歧加剧和火烧眉毛的财政灾难为代价，仅为德国换来了意义不大的殖民地和规模位居世界第二的海军。</p><p>&emsp;&emsp;从即位之初，威廉二世就注定丑闻缠身。威廉一世深知现代国家中君主的职责的扮演国家代表，而专业的工作就应该交给专业人士打理。威廉二世不但天真的以为自己可以恢复古代君王的权势和威严，还非常渴望公开曝光。他的公众演说不但没有专业写手起草讲稿，也常常缺少计划。最臭名昭著的演说当属1900年在不来梅港赴中国镇压义和团的德国远征军发表的“匈人演说”：</p><p>&emsp;&emsp;<em>“你们要攻敌必克！对敌人格杀勿论，不要留俘虏！任何人只要落入你们手中，就没有了生命权。就像1000年前的匈人在阿提拉王手下杀出了长存史册的剽悍名声，愿你们也能让“德意志”之名长存于中国历史，让中国人从此再也不敢直面德意志人。”</em></p><p>&emsp;&emsp;哪怕是时任外交大臣的比洛也能意识到用大肆奸淫掳掠、吹鼓一场不合法不人道的战争的言论必将激起广泛的抗议和嘲笑。比洛迅速发布了一份修订后的媒体用稿，将整个匈人段落删除。但威廉二世的说法很快经过口耳相传扩散开来，在一战期间英国就将德国人称为“匈人”，为此，比洛在20世纪二十年代将其称为威廉二世最糟糕的演说。</p><p>&emsp;&emsp;1907年，一名新闻学工作人士哈登抨击威廉二世及其亲信怀有和平主义倾向，同时指控“廷臣党”等皇帝近臣在利本贝格别墅同性滥交，这群娘娘腔顾问正在误导威廉二世的外交政策。这引起了对公众看法敏感的威廉二世的注意，要求法庭以同性恋罪审理被哈登指控的人。虽然最终这些人都被判无罪，但这却让本来很短命的谣言变成了五场司法案件，引起了大量社会关注。威廉二世试图与所有被指控者切断联系——他要求比洛在时机成熟时辞去宰相一职，还与自己的近臣断绝了多年以来的亲密友谊。在失去所有的政治与个人情感支撑后，威廉二世不得不招揽大量鹰派的军方人士称为新的顾问团队。</p><p>&emsp;&emsp;1908年10月28日，英国的《美日电讯报》刊登了一篇威廉二世的访谈，引发了德国民众的众怒。内容是不到一年前威廉二世在英格兰多塞特郡海克利夫城堡中度假时和东道主的谈话内容。东道主将这次谈话以访谈形式整理概括，随即投稿报社，报社按照采编纪律，将一份副本发往柏林确认。当时正因同性恋丑闻而焦头烂额的威廉二世将此事交给比洛处理。当时比洛正在度假，随手将此事交给同在度假的新闻官奥托·哈曼处理。最后这份访谈层层转交，落入一名基层文员手中。这名文员没见过大场面，不敢擅自修改皇帝本人的言论，直接予以批准。这样，这次私人谈话赤裸裸地见诸报端。内容不断有对英国人刺耳的讽刺，宣称英国人是靠他的战略思想才打赢布尔战争，提及亚洲政策主要是针对日本而非英国，还夸下海口，称凭一己之力阻止法国和俄国联手干预英国在南非的殖民利益。就这样，威廉二世凭借一己之力得罪了欧洲大部分国家和日本，整个德国政界和只看见皇帝可能作为帝国内为数不多的亲英派的德国民众。</p><p>&emsp;&emsp;就这样，威廉二世迎来了彻底的崩溃。1909年至1914年威廉二世没有受任何公众事件的影响，但此时的信心早已一蹶不振。新上任的宰相贝特曼-霍尔维格缺乏干劲，对未来没有构思，也根本不想背负宰相的重负。此时的皇帝既没有从前的导师俾斯麦在侧，也没有多少朋友，只能任凭新崛起的军方势力游说摆布。</p><hr><p>&emsp;&emsp;1914年8月，萨拉热窝事件后，欧洲各国之间相继宣战。贝特曼-霍尔维格让大部分帝国议员和国民相信德国是这场战争中的受害方，德国被攻击者的形象激起了抗争性的爱国情绪。在当时很多抱有社会达尔文思想的德国人看来，这场“防御性战争”是强加于德国的试炼，是祖国证明自身实力的良机。很多德国人被战争唤起的同胞之情、民族归属感和防御性民族主义热情所触动，威廉二世和他的政府在开战之初获得了几乎百分之百的支持。帝国议会也受到当时社会上热烈的气氛影响，所有政党都同意对威廉二世起誓“共同面对坎坷、苦难和死亡”。社会民主党领袖发表了激情洋溢的演说，宣称绝不会在最紧迫时刻令祖国失望。帝国议会还通过了一部《授权法》，自愿放弃一切权力。选举和议事无限期中止，工会承诺战争期间停止一切罢工活动，军方夺取了各个军区的行政权，日常财政事务也完全交给皇家管理。</p><p>&emsp;&emsp;还在1891年时，就任总参谋长的施里芬制定出了一份可以同时对付法国和俄国的“施里芬计划”。1906年小毛奇接任总参谋长时没有改变其核心思想：如果对法俄两国两线作战不可避免，德国应将首先集中压倒性力量攻击法国，然后将主力转移到东线，对抗规模更大但动员效率更低的俄军。万一在战争中留给法俄充分的反应机会，法军就能顽强抵抗让俄军及时从东面发动攻势。开战后，小毛奇决定动过比利时境内的走廊地带攻入法国以绕过法军在德法边境布置的防线，在此遭遇了比利时军队和英国远征军的顽强抵抗。8月23日的蒙斯战役中，德军作为进攻方蒙受了两倍于英军的伤亡。虽然德军的进攻速度被拖慢，德军还是于1914年9月渡过临近巴黎的马恩河，兵锋直指巴黎。9月日至12日，法军在第一次马恩河战役中击退德军，迫使其退到马恩河以东构筑防线。之后的大部分时间里，两军的前线堑壕都没有发生显著变化，一战标志性的死亡对峙就此开始。施里芬计划就这样破产了。</p><p>&emsp;&emsp;俄军动员速度也远超德军想象。本以为俄军需要好几个星期才能发动进攻，但在8月1日，俄军便开始向西推进。在马祖里湖区的地形阻隔下，俄军兵分两路，南北各近20万部队进攻德军东部战线。在此危急时刻，两位军界外鲜为人知的普鲁士将领脱颖而出，他们是在一战中立下赫赫声名的兴登堡和鲁登道夫。在1914年8月26日至29日的坦能堡战役中，歼灭了俄国第2集团军，俘虏了4万多人。在军方的新闻审查制度下，兴登堡成为了德国公认的战争英雄。他的影响力不断上升，甚至超过皇帝本人，满足了一些德国人对“元首”的向往。在之后的1916年，兴登堡成为德国最高统帅部的实际领导者，他与副手鲁登道夫一同攫取了广泛的政治权力，几乎可以无视皇帝、议会以及其他任何势力的意见行事。</p><p>&emsp;&emsp;第一次马恩河战役后，德军停止了前进，双方不断尝试包抄侧翼，战线逐渐向北延伸到英吉利海峡。面对焦灼且无解的战线，德国最高统帅部开始采取非人道手段。1915年1月，德军的飞艇开始战略轰炸英国本土；4月，德军向法军阵地散播氯气；5月，无限制潜艇战击沉了载有近两千名英美平民的英国客轮。这些行动并没有多少军事价值，反而强化了德军的恶劣形象。</p><p>&emsp;&emsp;1916年2月，德军对驻守在凡尔登地区的法军发起孤注一掷的猛攻，期冀于用一场大捷决定战争胜负。然而，一直持续到12月，德军伤亡约35万人，法军伤亡约40万人，双方皆未取得决定性战果，战线并未因此挪动。这场争夺战在德法两国人的心中留下了不可磨灭的印记。为帮助凡尔登的法军脱困，一支英国部队进攻了法国北部的德军索姆河阵地，英国指挥官相信只要投入足够多的兵力，就有机会彻底突破德军防线。整场战役最后在11月无果而终。双方在索姆河总共投入兵力300万人，其中共有100万人在此伤亡，最终也未对战局产生实质性影响。</p><p>&emsp;&emsp;为回应西线的凡尔登和索姆河战役，俄军的西南方面军司令布鲁西洛夫从1916年6月4日以与同盟国军队大体相当的兵力发起进攻。这场战役同样造成了惨痛后果，双方损失都超过了100万人，但俄军却实现了突破，让奥匈帝国遭到重创。惨败的奥匈帝国因此失去继续作战的意愿，试图说服德国与协约国讲和。德国此时并不愿意做出任何有诚意的承诺，同盟国不出意外的在1916年12月拒绝了同盟国的和平提议。</p><p>&emsp;&emsp;同年德国海军和英国海军在日德兰海战中交火，德军没能成功打破英国的海上封锁。在此前德国的视频及其他消费品的供应就已经陷入了严重短缺。兴登堡建立了一套指令经济体系，以满足“总体战”对资源的无限需求。在内乏外困的环境下，物资短缺的德国在1916年冬季遭遇了严重的饥荒和寒冷，史称“芜菁之冬 ”。另一方面，德军在1916年的战事中蒙受惨重的人员损失。即使是新闻审查制度也无法阻止越来越多的伤残军人出现在后方，越来越多战死军人的妻子收到的致哀信，以及前线前线士兵寄回来的充满绝望的明信片。德国工人打破了工会与政府之间停战的默契，日益恶化的处境迫使他们绕过工会组织起了大规模罢工抗议。为打破不利局面，最高统帅部下令再开无限制潜艇战以打破英国的海上封锁。这一决定引发了美国的愤懑。1917年4月，美国下令对德宣战，欧洲的僵局迅速被打破。为应对美国参战，军方进一步收紧了物资配额，结果引发了更加强烈的不满。这一时期帝国大部分议员都呼吁尽快结束战争，但在其他问题上各党派仍然意见不合。天主教中央党只想寻求尽快实现和平，自由党进一步呼吁废除普鲁士的三级选举制度，社会民主党在上述基础上还要求政府推动社会改革。此时，社会民主党内部也出现了路线分裂——是与政府合作推动改革，还是发动革命推翻政府。激进左翼从社会民主党中分裂了出去，不愿继续支持政府继续进行战争的较为纯粹的和平主义者与共产主义者加入了独立社会民主党。</p><p>&emsp;&emsp;1918年1月，美国总统威尔逊提出十四点原则，意在为战争结束指出方向。就在同一天，在1917年十月革命后的苏俄派出托洛茨基与德国议和，试图退出这场战争。1918年3月3日，与苏俄签订合约的德国能够从波罗的海到乌克兰设立广大卫星国的战果。为此，苏俄割让了超过一半的工业产能和三分之一的人口。如果接受美国的十四点原则，就意味着德国将要失去在东欧取得的大片土地，这是德军难以接受的。此刻，德国的颓势已无法掩盖，十月革命也让精英阶层相信如果战争进行到1918年冬天革命将无法避免。越来越多的中央党、自由党乃至保守派人士都与社会民主党联合起来呼吁停止战争。在国内对当局不满情绪逐渐升温的情况下，德军决定在1918年3月发动最后一搏，力图在战争中保留一些成果。起初，这一反击取得了不俗的成果，德军在西线推进了60公里，俘虏了9万名协约国士兵。但由于后勤补给乏力，不得不停止前进的步伐。7月，站稳脚跟的协约国开始反攻，将战线退回了1914年最开始的位置。10月29日，鲁登道夫亲自向皇帝承认德国战败已成定局。此刻协约国胜局已定，根本没必要做出任何让步。早在10月14日美国在与德国的外交照会中表示，想要和谈，德国必须先废除君主的“专制统治”。11月1日，在战时被任命为宰相的巴登派内政大臣当面劝皇帝退位，但没有成功。到了9日，战局和政治形式已经刻不容缓，巴登便直接宣布了皇帝退位。此刻正在比利时斯帕的威廉二世本想亲自回国与叛徒对峙，又得知沿途的骚乱者已经占领了几座车站，如果不幸遇到社会主义者，皇帝本人也将有性命之忧。于是威廉二世只得乔装打扮，将目的地从德国改为荷兰，希望能够得到自己的表妹威廉明娜女王的政治庇护。威廉明娜将威廉二世安置在了多伦庄园，过上了体面的生活。在11月28日正式签署退位声明后，威廉切断了与德国一切正式关系，被迫发誓不再参与政治。</p><p>&emsp;&emsp;随着威廉二世的离开，宰相巴登成为了德意志的核心领导者。自10月1日起，为满足协约国的停战标准，巴登就对德国政府进行了激烈的改造。帝国议会被置于政体的核心位置，发起战争、缔约和平的权力归帝国议会和参议院所有，宰相对议会负责而非对皇帝负责。普鲁士三级选举制被废除，选区重新划定。11月9日巴登宣布皇帝退位后，德国的民主化进程终于走完了最后一步。11月11日，同盟国和协约国终于停止了一切交战行为，一战至此结束。</p><p>&emsp;&emsp;1919年1月18日，时年77岁的法国总统克列孟梭在德意志帝国的诞生地——凡尔赛宫召开巴黎和会。48年前俾斯麦为了减小帝国建立时来自各邦国的压力而特意趁着取得军事胜利时选址于敌人首都的宫殿，而人生中两次遭遇德国入侵的克列孟梭决心在此拼尽全力彻底消灭德意志帝国。虽然在是否彻底肢解德意志国家的问题上，受到了来自英美的反对意见，但德意志还是不得不失去了大片土地。包括法国势在必得的阿尔萨斯和洛林，还有割给新生的共和国波兰的东部领土，俾斯麦在普丹战争中划给奥地利之后又从普奥战争中获得的北荷尔斯泰因划归丹麦，以及一些给比利时和立陶宛的领土，总共约650万人口和约7万平方公里的土地，占到战前10%的人口和13%的国土面积。</p><p>&emsp;&emsp;在被协约国战略的莱茵河左岸，法国不遗余力的鼓动分离主义浪潮，在南部的巴伐利亚也有独立的呼声。但两者都没有向着法国期望的方向发展。被凡尔赛和约分出去的土地，在未来的二十多年中也有着对德意志很强的向心力。自德国统一起来的48年中，德意志民族主义概念就已经如此深入人心。而作为参照，许多短时间内堪堪完成统一的帝国，如印加、马里和刚果等都有着内部的分离主义势力在其面对存亡危机时起到不同程度的推动作用。第一次世界大战成为德意志民族之路上一座里程碑，它彻底消灭了德意志第二帝国的体制——废除了皇位，改变了疆界，消灭了军队，但它没有消灭俾斯麦的遗产。德意志非但没有被真正消灭，防御性民族主义反而被进一步深化，德意志第二帝国的形象也在后人的记忆中更加地理想化，成为闪耀在德意志民族记忆中的永恒篇章，与后来如深渊般的第三帝国形成鲜明的呼应和对比。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2026/02/10/%E5%BE%B7%E6%84%8F%E5%BF%97%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%B8%9D%E5%9B%BD%E7%AE%80%E5%8F%B2/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>女性向与女权主义思潮浅析</title>
      <link>http://example.com/2025/03/06/%E5%A5%B3%E6%80%A7%E5%90%91%E4%B8%8E%E5%A5%B3%E6%9D%83%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%80%9D%E6%BD%AE%E6%B5%85%E6%9E%90/</link>
      <guid>http://example.com/2025/03/06/%E5%A5%B3%E6%80%A7%E5%90%91%E4%B8%8E%E5%A5%B3%E6%9D%83%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%80%9D%E6%BD%AE%E6%B5%85%E6%9E%90/</guid>
      <pubDate>Thu, 06 Mar 2025 14:14:57 GMT</pubDate>
      
      <description>在浅度学习过《精神分析入门》后，对之前所看的女性主义相关话题有了新的理解，趁手感火热之际快速将各种杂学串联起来。同时为了他人阅读理解，尽可能的舍弃了专业词汇并简化了论证过程。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;笔者最近在补番，看到十月份刀剑神域外传GGO出到第二季了便回头把第一季补完了。回味剧情时才发现整部番的主、配及反派几乎全是女性，少数有画面的男性也只是作为女性的附庸和衬托存在，就连对女主索吻的变态同样也是女性。紧接着我便意识到，几乎全是女性表演的戏台并不会被划分到女性向这个分类中去。</p><p>&emsp;&emsp;那么女性向作品究竟应该如何定义呢？不妨回顾一下日本某媒体曾经做的一次作品的受众调查。在此简单概括一下国内有知名度的ip：几乎全男的有游戏王；男八女二的有龙珠、东方、刀剑神域、孤独摇滚；男六女四的有JOJO、火影、芙莉莲、原神；男四女六的有柯南、巨人、间谍过家家；男二女八的有银魂、吉伊卡瓦、文豪野犬；几乎全女的有刀剑乱舞、宝冢……</p><p>&emsp;&emsp;显然，从我们对女性向的一般印象中而言，并不会把女粉比例超过百分之五十的作品称为女性向作品。而在剧本结构上，不管是大男主还是大女主、优秀男配垃圾女还是优秀女配垃圾男、一男对多女还是一女对多男等不管是怎样的构造都不会因而被分类为女性向。此外，我们可以从调研的结果中发现，最男性向的内容都会兼容一些女粉，而女性向内容则对男性有非常拒绝的倾向。因此，女性向的标签并不如其他的分类，如奇幻、热血、校园等只要满足某一条件就算是该门类的元素一样以一种肯定的方式定义的，而是来自于全剧整体呈现出对男性受众的排斥而以一种否定性方式定义的。它不是来自于“xx是xx”的方式找到自己的存在而是从“xx不是xx”的方式中对范畴的不断否定，最后框定自己存在的。</p><p>&emsp;&emsp;女性向定义的这种交互性与女性作为第二性的内在逻辑中拥有某些相通之处。当我们思考“对自我的认识是如何建立”这个问题的时候，有一种接受度较高的回答是在与他者的交互中形成的。一个人出生前就会被给予一些语言上的身份，如“xx家的儿子”“将来要成为xx的人”“00后”等，人与动物的区别在于人并非仅是生物学意义上出生的存在，而是在象征的世界中占据着一个位置同时来到这个世界上的。当然，刚出生的婴儿是意识不到这件事的，之后才会在成长中发现还有一个象征的世界并参与进去。幼儿会知道自己就是引起他人反应的自己，并会注意到家里的父母是怎么看他的。通过不同的互动过程，不止学习到从和他有直接关系的他人身上认识自我，也认识到那些他人所面对的自己的角色是什么样子；不止可以了解他直接身边的人的角色和这些人对他的期待，也可以了解更大的群体甚至整个社会的一般期待。如果我们能成功将这些不同的如他人一般的形象综合成一个一般的自我形象，我们就可以变成我们自己的社会客体，就会形成自我，建立起自我的同一性。</p><p>&emsp;&emsp;对于刚诞生生命的婴儿而言，没有他者的协助就无法在世上出生并活下去。除却对生物性的现实的需求同样也存在着对他者的爱的要求。婴儿现实性的需求不通过他者就无法满足，他者不在的话对婴儿意味着死亡，这就产生了对他者不在的根源性不安。然而，养育婴儿的他者由于各种现实的原因往往不能一直陪在婴儿的身边，婴儿不能理解他者在场和缺席的法则。比如当抱着孩子的母亲去接了个电话婴儿就会哭闹，对孩子来说，母亲出现在自己眼前是因为她爱自己，但因为别的地方也有她爱的东西，所以她就去别的地方了。当孩子在成长过程中意识到母亲不是以随心所欲的爱与否来对待自己，而是遵从着某些法则的时候，孩子也能理解并遵从法则而活下去了。</p><p>&emsp;&emsp;一个人持有某种欲望，与这个人存在某种缺失是同义的，母亲欲望着什么和母亲有着某种缺失是同义的。他者需要遵从着法则活着，同时意味着他者存在着欲望和缺失。一般可以将这里他者所欲望的对象称为菲勒斯。被社会建构的性别自我认识就诞生于孩子理解菲勒斯后所选择的欲望。“男性”在意识到这点后会开始寻找菲勒斯，欲望着能持有它；而“女性”则欲望着被持有菲勒斯的男性所欲望，亦或者说，选择作为菲勒斯而存在。</p><p>&emsp;&emsp;在这里需要强调的是，这一段中的“男性”和“女性”与生理意义上的男性和女性并不能等同。虽然传统的精神分析将生理上的男性和女性与 上文的“男性”和“女性”做了直接的联系，但笔者倾向于女性之所以更多的表现出“女性”性是父权制下社会建构的结果。在当代社会，将孩子置于与传统教育和文化所不同的环境中完全可能出现“女性”性的男性和“男性”性的女性。同时，“男性”性和“女性”性并非在一个人身上是绝对互斥的属性，一个人可以表现出较多的“男性”性和较少的“女性”性或者较多的“女性”性及较少的“男性”性。</p><p>&emsp;&emsp;在原始狩猎和农耕社会中，男性由于具有更强的力量和耐力以及女性负责哺育的生理构造，天然的会导向男性成为社会生产的中流砥柱而女性负责内务并作为男性的辅助而存在，这是父权制社会诞生的基础。在父权制社会下衍生的文化和舆论让女性成为“女性”成为了大势所趋。女性正是因为有了“女性”的地位，才具有了许多“女性气质”。</p><p>&emsp;&emsp;如何理解“女性气质”呢？就是帮助自己成菲勒斯，即能够成为“男性”欲望的对象的气质。波伏娃在《第二性》中是这样描述的：“所谓具有女性气质就是显得软弱、无用和温顺。她不仅应当修饰打扮，做好准备，而且应当抑制她的自然本性，以长辈所教授的做作的典雅和娇柔取而代之。”诚然，无论是传统的三从四德、温良贤淑的规范，还是现代社会中“女孩子就是要打扮得可爱一点”“不如找个好男人嫁了”、恋爱关系中女朋友的撒娇和索取等等文化现象，都是在培育女性“女性气质”的道路上。长此以往，女性就在社会关系中便陷入了越想成为菲勒斯，越无法持有菲勒斯，从而越想成为菲勒斯的一种恶性循环。</p><p>&emsp;&emsp;但是，传统的女权运动并不是单纯的否定女性去追求“女性气质”。波伏娃认为妇女解放的最终目的是在两性间建立一种新型人际关系，她借助存在主义的交互理论：交互作用是在主体间完成的，二者对各自价值模式的差异性相互认可，承认他人的超越性的同时也坚持自己的超越性。女性要树立主体意识，摆脱传统的依附关系，和男性建立一种手足关系。把自己当作一个自主的个人，在人类社会中利用自己的自由从事各种计划，换句话说，她必须成为“独立的女人”。</p><p>&emsp;&emsp;而对一直致力于平等的马克思主义政权来说，对性别平等的理解同样也非常具有马克思主义色彩。基于对“人的本质是劳动”“经济基础决定上层建筑”等耳熟能详的格言的理解，马克思主义女权运动认为历史上两性权益的不平衡是基于男女性劳动生产率的差异导致的。在工业革命后基于体力的差异带来的生产率差异已被工业技术缩小。女性需要积极投身劳动中去，借助现代技术使得在性别上不具有生产率的差异，由此经济基础的变化带来上层建筑中两性地位的变化。在上世纪，不管是苏联还是中国都有大量女性参与重体力劳动的迹象，战争期间更是有不少女性活跃在火线上创下耀眼的战果。</p><p>&emsp;&emsp;随着后现代女权的来临，颠覆了传统女权运动的图式。后现代思潮的特点是对宏大叙事的解构，活动上的特点是去中心化去组织化。后现代女权否定的，是传统女权隐藏的“同一规则”这一前提。如果我们说“生产力决定生产关系，所以女性要努力掌握一部分生产力以争取平等地位。”，那么后现代所抨击的点可能会是：“生产力凭什么决定生产关系？”他们认为，女性要争夺的不是与男性公平竞争的权利，而是制定规则的权力。三从四德是男权，中华儿女多奇志不爱红装爱武装也是男权——即使他们相互反对，因为她们都是屈服于男权规则的典范。</p><p>&emsp;&emsp;后现代女权思潮问题出在哪？</p><p>&emsp;&emsp;问题是现实中的宏大叙事并不是某人或者某个群体用三言两语就能建构出来的，建构的主体是各行动者围绕着那些理念而采取的实际行动，尤其是社会立法、行业政策和道德原则的实质转变。我们现在社会上既存的政治体制和道德规范都不是凭空产生的，往往是所有利益相关方经年累月流汗流血不断博弈的成果。</p><p>&emsp;&emsp;举个笔者之前在网上看到关于争夺冠姓权的例子。哺乳动物几乎都离不开母亲，母亲这个角色是自然属性。而不少哺乳动物群体都是由一个强势的“猴王”占据族群中大部分性资源，同时在智人群体中，原始部落中往往表现的也是群婚制、母系氏族等父亲角色缺失的两性文化。如果一个男人没有从小受到社会文化的规训，他就不会有身为父亲的责任感，从文化程度较低的黑人与文化程度较高的中国人的单亲母亲比例中也可以窥见这一点。因而，只有在社会化程度比较高的群体中才会有父亲这个角色，所以父亲是个社会属性。冠姓权本质上其实也是父亲责任文化的一部分，一系列的责任文化就是一夫一妻制这一婚姻上层建筑中的承重墙。当一栋楼的承重结构被敲掉后，这栋楼的倒塌只是时间问题，身处其中的每个人都要放弃这栋楼带来的舒适。</p><p>&emsp;&emsp;总之，不要轻易的认为几千年前的建构产物会比新建构容易颠覆。几千年前就已经建构的到如今还让人苦恼着顾虑它，这是意味着过去几千年里所有想颠覆它的前辈热血青年都失败了。虽然这并不意味着到了当今它颠覆不了，但至少也说明想颠覆他绝不简单。这种能活过几千年的建构产物，已然成为了公序良俗甚至天地良心的一部分，贸然去解构它，就要抱着自己被视为缺少良知、丧心病狂的反社会人格的觉悟。</p><p>&emsp;&emsp;当然，这也不是在告诉后现代主义者不要做任何解构，而是在提醒要做解构——要在象征的世界革命，绝不能抱着“没啥后果”“挺好玩的”这样的心态去做。笔者向来是敬重肯为自己的理想和信仰勇于献身的人，不论他所信奉的理念笔者赞成与否。而抱着“没啥后果”的傲慢、为了“好玩”这样的理由去做拆承重墙的勾当，没人会觉得这是勇敢和高尚，只会觉得愚蠢和可悲。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2025/03/06/%E5%A5%B3%E6%80%A7%E5%90%91%E4%B8%8E%E5%A5%B3%E6%9D%83%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%80%9D%E6%BD%AE%E6%B5%85%E6%9E%90/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>清谈美国政局变化与国际地缘战略</title>
      <link>http://example.com/2024/08/17/%E6%B8%85%E8%B0%88%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E6%94%BF%E5%B1%80%E5%8F%98%E5%8C%96%E4%B8%8E%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%9C%B0%E7%BC%98%E6%88%98%E7%95%A5/</link>
      <guid>http://example.com/2024/08/17/%E6%B8%85%E8%B0%88%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E6%94%BF%E5%B1%80%E5%8F%98%E5%8C%96%E4%B8%8E%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%9C%B0%E7%BC%98%E6%88%98%E7%95%A5/</guid>
      <pubDate>Sat, 17 Aug 2024 09:41:19 GMT</pubDate>
      
      <description>借永乐大帝的行文框架配合先前看过的国关分析对美国未来的外交战略做的预测，文中添加了通胀的宏观分析与东欧、东亚的地缘战略格局辅助讲解逻辑，整篇预测里最大的变数只有川普能否上台而已。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;对美国2024大选的结果，个人更倾向看好川普。虽然在搞垮川普的专业里，川普自己就是最大的专家。他很容易在得意时满嘴跑火车，说一些让粉丝尖叫，但让路人觉得毛骨悚然的话。回顾拜登和哈里斯的基本盘，可以说他的对手唯一能拿得出手的特点就是“不是川普”。川普这样的人有一个特点，如果他是强大的一方放任他上台，他那些疯狂的可能能颠覆整个社会的政策就没有人制衡，美国人对他上台的后果产生巨大的焦虑；但如果他的反对者足够强大，那他这方面的勇猛会成为他的优点，弱势的MAGA反而会得到中间选民的放心支持。虽然川普没能处理好枪击红利，但枪击和大选距离的将近四个月的时间也足以让互联网忘记这段时间的很多事情。</p><p>&emsp;&emsp;根据过往对川普的理解，川普竞选的基本盘来源于底层工人和红脖子。因为基本盘需要工作岗位，需要美国内部融资成本降低以及外贸竞争力提升，强势美元对此有害，故而川普会倾向弱势美元政策。</p><p>&emsp;&emsp;美国当下采用强势美元政策根本因素是通胀问题。通胀的原因有很多：一般工业产业空心化、交通设施老化导致效率下降、货币超发、全球供应链扰动和政策法规对传统能源矿产企业歧视性政策……在这些问题里面，如果要缓解产业链空心化和基建交通老化的问题，在紧缩和强势美元环境下是不可能的。换句话说，强势美元虽然本身能起到遏制通胀的作用，但它对产业链进一步空心化和交通基建老化的恶化作用反而会加大远期通胀预期。货币超发已成既定事实，去杠杆过程如果太过急躁就会演变成金融危机。此外解除美国各地法律法规对传统能源矿产企业的歧视性法律也不会一蹴而就——这条路注定是漫长的。</p><p>&emsp;&emsp;考虑到这些问题的棘手程度，川普上台后会发生重大变动的地方肯定与国际关系有关。他要走弱势美元降低社会融资成本，提供工作岗位，就必须确保利率中枢下降后，重新提高的货币乘数释放出来的流动性不会疯狂的涌入大宗原材料和民生领域。可行的办法就是提高美元体系内大宗原材料和商品的供应。但很多供应方本身就是被美国是有计划、按步骤的排除出美元贸易体系（贸易制裁）。比如俄乌冲突爆发开始就挤出俄罗斯大宗原材料的供应，这场冲突旷日持久，极大提高了黑海货运成本。其他有能力供应大量能源的还有委内瑞拉、伊朗等，也都长期地被挤压在美元贸易体系的边缘灰色地带。老生常谈的疫情叠加俄乌冲突，美元超发去降低其国内居民部门和小微企业杠杆率，与上述问题叠加在一起引发了很高粘性的通胀危机。</p><p>&emsp;&emsp;美国国内通胀问题不可能在短时间内从内部解决，所以川普兑现承诺最直接最具可行性的路线方案就是外交战略上的转向——跟当下全球冲突剧烈地区的各个地缘战略棋手和地缘政治支轴国家分别实现不同程度的和解，以改善国内经贸环境。</p><p>&emsp;&emsp;丢失乌克兰是苏联解体后俄罗斯内部危机和国际地位遭受的最沉重的打击。乌克兰从300多年的俄罗斯历史中脱离出去，意味着俄国失去一大块富裕的工农业区和种族、宗教上与俄罗斯人极为接近的数千万人口，这些能够成为一个横跨亚欧庞大帝国的经济基础，同时迫使俄罗斯人重新审视自我定位的政治和民族特性。在没有乌克兰而仅建立在俄罗斯力量上的亚欧帝国的图谋中，均有可能使俄罗斯陷入在苏联解体后民族与宗教已经觉醒的非斯拉夫人的持久冲突中，随着时间的推移，其欧洲化色彩将不可避免的减弱，而更加日趋亚洲化。乌克兰问题对俄国人来说是“什么是俄国？俄国在哪里？做一个俄国人是什么意思？”的问题，而面对俄罗斯在前帝国领域追求“一体化”思想，乌克兰表现出了特别强烈地反对。在当下乌克兰民族国家的阶段，自我定位已从传统的反波兰、反罗马尼亚转为集中反对俄国提出的任何建立一个“一体化”的斯拉夫共同体等建议。如果川普为降低输入性通胀压力让俄罗斯或者让部分俄罗斯大宗商品重回美元体系，必须想办法冻结既成的俄乌冲突。这只是被冻结，之后俄乌矛盾还会再度爆发。</p><p>&emsp;&emsp;逼迫泽连斯基和谈是可预见的，但泽连斯基大概不会接受，因为他接受和谈就会被乌克兰民族主义清算，并取被多方势力推出去为乌克兰的军事失败负责。虽然欧盟北约的东欧成员国会极力抗争冲突降温，但美国作为乌克兰当下财政和军备援助最大的国家，只需要从腐败之类的地方找借口卡住援乌预算，俄乌和谈就只是时间问题。</p><p>&emsp;&emsp;在中东问题上，对美国而言的理想状态无非是以色列和埃及保持稳定。然后与沙特、约旦等国保持一个默契盟友的态势。但本轮巴以冲突中舆论环境非常恶劣，给以色列善后非常麻烦，而且以色列极右翼不太可能接受政府配合美国做做样子，比如降低姿态提供抚恤重建巴勒斯坦之类的事。除非沙特能在伊朗对海湾地区展示出的渗透和进攻欲望感受到压力，否则沙特和以色列无法延续冲突爆发前的媾和与默契。但伊朗在本轮冲突中表现得非常克制，只有真主党与以色列爆发了边境摩擦，自己和胡塞武装也仅停留在小规模射导弹的水平上。</p><p>&emsp;&emsp;因此光靠外交和地缘政治不足以让欧佩克大力增产。如果川普能做到让部分俄国大宗商品重回美元体系，或者考虑处理和拉美左翼的关系，比如解除对委内瑞拉的制裁，沙特自然不会坐视自己份额下降，方案层层调转下肯定考虑增产。但与俄国和谈并非没有代价，俄国在冲突中得到几十万平方公里领土和六七百万人口，哪怕部分回归美元体系，对国力、威望而言都是巨大提升。且在旷日持久的冲突中大大提高战争动员水平的俄国对其他地区进一步发动军事行动的风险也会大大增加，给欧洲带来更强的军事压力。上个月伊朗亲美派总统选举上台，由于伊朗政体设计的特殊性，这可以视作最高领袖哈梅内伊同意的结果，故而伊朗是打算借用国际形势变化带来的外交空间开始骑墙，这意味着美国也可以在伊朗方面做出选择。但选择接纳伊朗部分回归美元贸易体系的代价与选择俄罗斯是一样的道理。尽管东欧对国际环境影响更为深远，但对美国而言中东的价值大于东欧，所以选择俄罗斯的概率相对更大。</p><p>&emsp;&emsp;亚太问题对美国而言主要是中国问题和日本问题。美元强势情况下全球资金都被吸到美元存款产品中，最终流入美股市场。日元贬值是日本在满足国家利益的情况下与美国相互配合的行动。值得一提的是，日元是东亚和东南亚仅次于美元的国际结算货币，因此日元贬值最终带动韩国、越南以及其他东南亚国家的集体贬值，对美国而言是有两个好处的，一是资金会追逐汇差，流入美元存款产品，最终流入美股。二是东南亚的汇率走低薪资下降有利于美国主导的产业链从中国转移，与中国缓慢脱钩。另外日元贬值本身也是缓解日本国内债务危机带来的通缩压力和产业链竞争优势下降带来的竞争力不足的问题。在产业链转移过程中各国想要更好的承接中国产业链大量基建和基础设备购买首选仍是中国，形成对华负债。美国煽动菲律宾等手段与产业链转移本身带来的供应链扰动又会带来输入性通胀。</p><p>&emsp;&emsp;对中美而言，最大的挑战都是内部问题，外交问题是相对次要的，故中国遇到的问题不会像俄国伊朗那么严重，川普上台后在亚太战略上转向是大概率事件。一是不会让日本更大幅度贬值，日元将会见底；二是提高对华通话，给菲律宾和朝鲜局势降温。这些方面中美合作空间并不小。东南亚潜力上是太富有、幅员太辽阔了，即使中国恢复往日盛世也很难将东南亚纳入屈服范围。但东南亚政治上又太软弱和分裂，所以中国的地区性影响力随着国力增长是必然的。虽然很多事情取决于中国如何使用自己的力量，但直接对抗中国或者被迫卷入南海争端并不符合美国在此处的利益。所以菲律宾一定会被维持在可控但又能持续消耗中国的范围内。而作为地缘政治支轴的朝鲜半岛可能会成为未来中美争执的焦点之一。在不稳定的北韩国和富裕的南朝鲜之间只要存在重新爆发战争的可能性，美军就必须留驻南朝鲜。单方面撤军不仅可能会直接引发战争，而且很难想象撤军朝鲜半岛后日本仍然会选择继续依靠留驻日本的美军，最后日本很可能会重新武装，主动结束美国在日本的军事存在，在与日本历史问题尚未得到解决的亚太地区造成广泛政治动荡。此外，就算朝鲜半岛不管以什么形式统一也会造成地缘政治上的困境。比如一个有美军留驻的统一朝鲜在这个过程不会得到中国承认，但一个统一的没有美军驻扎的朝鲜很可能被置于中国的政治影响范围下，此时日本是否愿意成为美军在亚洲的唯一基地会在日本国内造成严重分裂，由此造成的美国远东军事收缩会让并不算稳定的亚欧大陆维持均势更加困难。综上，控制烈度维持现状更符合各方利益，若要试图改变现状，也要以非常缓慢的速度分阶段进行，最好能在中美地区合作深化的环境下进行。</p><p>&emsp;&emsp;当下的局面归根结底是因为美国同时在东欧、中东、东亚三线争夺的结果。美国已不是能同时对弈世界上所有其他国家的棋手了，后冷战时代的战略在当下必须收缩。相对于东亚和东欧，最不可能在外交上妥协的是伊朗方向。美国肯定不会在三个方向，或者包括拉美的四个方向上同时让步，无论如何至少得在中东维持住舆论声势。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2024/08/17/%E6%B8%85%E8%B0%88%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E6%94%BF%E5%B1%80%E5%8F%98%E5%8C%96%E4%B8%8E%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%9C%B0%E7%BC%98%E6%88%98%E7%95%A5/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>第一届萌新杯总结与自我检讨</title>
      <link>http://example.com/2024/07/31/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%B1%8A%E8%90%8C%E6%96%B0%E6%9D%AF%E6%80%BB%E7%BB%93%E4%B8%8E%E8%87%AA%E6%88%91%E6%A3%80%E8%AE%A8/</link>
      <guid>http://example.com/2024/07/31/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%B1%8A%E8%90%8C%E6%96%B0%E6%9D%AF%E6%80%BB%E7%BB%93%E4%B8%8E%E8%87%AA%E6%88%91%E6%A3%80%E8%AE%A8/</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Jul 2024 02:33:24 GMT</pubDate>
      
      <description>上周原定于2024年7月27日举行的kards萌新杯被迫直到30日才结束，比赛过程中产生了相当多的冲突和混乱，写下此篇力求能够总结错误，为下一次萌新杯的举办提供经验和教训。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;首先祝贺第一届三公斤萌新杯正式落下帷幕，两组选手以平分奖金这一戏剧性的结果为整个赛事画下了句号，群友们的响应和支持是本次赛事能够举办的最大功臣。但不得不承认的是，由于是第一次举办，本次比赛中有相当多不如意的地方，应当进行深刻地总结和检讨。</p><p>&emsp;&emsp;第一是选手报名组别资格筛选的问题，有些选手本应去非萌新组的却参加了萌新组的对局。这不仅是选手不够自觉的原因，更是组织者在从报名表制订赛程时未经筛选的原因。此外，在排赛程时也仅以选手报名顺序进行排序，而非随机排序，这让关系好同时报名的选手提前对局，给比赛减少了很多随机性。</p><p>&emsp;&emsp;其次，在规则制订方面，屡次出现朝令夕改，政出多门的情况。比赛的组织者之间沟通不力，意见不和，权责冲突，给整个比赛带来了不少混乱与冲突。这需要我与其他组织者认真回顾冲突过程，进一步调整群内权力框架，规范权力运作和实施。因规则的混乱同时带来了赛程的混乱，比赛出现了时长把握不严的重大问题。原定于周六晚举行并结束的比赛横跨了周五到周二这五天，不仅让组织者筋疲力尽，还给参赛选手在现实中的安排带来了许多不便。更重要的是，本人原定于赛程结束颁发纪念章的承诺未能完成，使得选手们的期望落空，也是对本群信誉的重大打击。</p><p>&emsp;&emsp;本人作为萌新杯的组织者，应对比赛中体现的种种青涩和混乱负首要责任。写下此篇力求本人能够总结错误，为下一次萌新杯的举办提供经验和教训。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2024/07/31/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%B1%8A%E8%90%8C%E6%96%B0%E6%9D%AF%E6%80%BB%E7%BB%93%E4%B8%8E%E8%87%AA%E6%88%91%E6%A3%80%E8%AE%A8/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>深夜乱谈</title>
      <link>http://example.com/2024/06/25/%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E4%B9%B1%E8%B0%88/</link>
      <guid>http://example.com/2024/06/25/%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E4%B9%B1%E8%B0%88/</guid>
      <pubDate>Tue, 25 Jun 2024 13:07:44 GMT</pubDate>
      
      <description>全文串联了一些不知所谓的知识点，结合当时（6.16）对股市板块的看法，但截止至部署本文的今天（6.25）已经对股市转向悲观了。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;有这么一个经典的逻辑题目：从前有一个与世隔绝的孤岛，岛上的居民都信奉一个奇怪的宗教，这个宗教的教义只有两条：每个人都不可以知道自己眼镜的颜色，相互之间也不能讨论这个话题；一旦有人知道了自己眼镜的颜色，第二天中午就要去广场上当着所有人的面自杀。一直以来岛上的岛民们都相安无事。直到有一天这个岛上来了一位冒险家，冒险家和岛民们相处得非常愉快，但他在临行前说了这么一句话：“真没想到这里居然有红眼睛的人类。”在冒险家走后的第六天，有岛民自杀了。请问岛上一共有多少个红眼睛的人？</p><p>&emsp;&emsp;第一次见到摸不着头脑的问题理顺过一次后就会觉得异常简单。这个题目的分析过程是这样的：假设岛上只有一个红眼睛的人时，他们每天看到的都是不同颜色眼镜的人，在已知岛民里肯定有红眼睛的情况下，这个人马上就会意识到自己是红眼睛，于是第二天就会自杀。当岛上有两个红眼睛的人时，他们之间相互看到对方是红眼睛，于是就会等着对方第二天去自杀。但在双方到了第二天发现对方都没有自杀，很快就能意识到自己也是红眼睛这件事，于是两人第三天就会一同自杀。如果有三个人红眼睛同理，三个人会一起在第四天自杀……</p><p>&emsp;&emsp;在农村，农业集体化发展逐渐遇到了困难。农村90%以上是文盲，偏远山区的情况更为严重，甚至有的公社千多社员中一个识字的也没有，基层干部文化素质极低。在土改和公社确定面积划分耕地时，因为大部分基层干部连面积计算公式都不会，再加上土地有肥瘠之分，根本不可能用丈量、制图等科学方式来给农民划分土地。他们能密切联系群众，但组织管理却毫无章法。这也是“大跃进”失败的原因之一——农村生产组织极为粗放，造成了大量资源浪费和环境污染。同时，为了完成国家工业化的资本原始积累，如农税、统购、征购、剪刀差等各种“以农补工”的手段被推了出来。公社给予社员的各项过于超前的福利的沉重压力也压缩了公社积余。</p><p>&emsp;&emsp;不难推断出在冒险家走后的第六天有人自杀了，说明红眼睛的有五个人。但问题出在哪呢？明明岛上大家都知道有红眼睛的人，冒险家似乎说了一句大家都知道的废话，却会使得岛上发生了这样的惨剧呢？这就涉及到博弈论中共有知识和公共知识的概念。共有知识是一个群体的每个人都知道的事实，这是对一个信息的描述；公共知识指一个群体的每个人不仅知道这个事实，而且每个人知道该群体的其他人知道这个事实，并且其他人也知道其他的每个人都知道这个事实……这里扩展成了一个信息结构。在这个例子中，冒险家来之前村子里有红眼睛的人还只是共有知识，冒险家把这句话说出来后，这个信息就变成了公共知识。</p><p>&emsp;&emsp;公共知识在其他领域最显著的表现莫过于经济学上的预期理论。在很早期的时候，经济学家就已经意识到人们对经济未来的预期会影响到自己的投资、消费等行为。当人们都认为经济未来会变好时，手上的钱就会拿去投资、消费，经济就会活络起来；当人们对未来都很悲观时，支出时就会趋向保守，整体经济未来也就如同死水一潭。</p><p>&emsp;&emsp;在金融市场投资领域同样有类似的观点。凯恩斯将金融投资比作选美比赛，在这场比赛中，你作为观众的一员要猜的是哪位美女能够拿冠军。但应该猜你觉得最好看的美女吗？并不是，你应该猜大家会选哪个美女。即使一个选手是由一个拙劣的大叔扮演的，只要大家都投他的票，你也应该去选他而不是长得更你初恋一样的候选人。</p><p>&emsp;&emsp;这么说起来，最近股票投资我现在是蛮看好电力板块的。俗话说冬炒煤、夏炒电，盛夏的到来将极大推动居民的用电量攀升。此外，前两个月国家出台文件推动电力体制改革，今年七月就将得到落实，此后的电力价格将由需求侧调节，负荷侧响应的市场动态调节，对电网和居民都能得到更实惠的电价。也因此，公众传媒上诸多博主清一色看好电力，但凡平日关注财经新闻的人都会为其侧目。电力板块日K上近两个月走了三个多头中枢，MA5始终处在MA10和MA20之上，怎么看都是重大利好。所以现在赶紧在电力板块上建仓方为上策，早进多赚，晚进少赚，不进血亏！！！</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2024/06/25/%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E4%B9%B1%E8%B0%88/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>何以成熟</title>
      <link>http://example.com/2024/04/09/%E4%BD%95%E4%BB%A5%E6%88%90%E7%86%9F/</link>
      <guid>http://example.com/2024/04/09/%E4%BD%95%E4%BB%A5%E6%88%90%E7%86%9F/</guid>
      <pubDate>Mon, 08 Apr 2024 19:51:53 GMT</pubDate>
      
      <description>考研失败后的人生随笔</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;前段时间我去香格里拉旅游时，在同伴的挟持下光临了一间充满藏族风味的迪吧。司机的身份帮我规避了酒桌上的推杯换盏，霓虹灯与低音炮带来生理和心理上的冲击让我从一支芦苇变成了狂风中的芦苇，全身心地感受从前甚少经历的震撼与飘摇。由于治安方面的压力，香格里拉的营业性酒吧、KTV会在凌晨两点时停止放歌并接受宵禁，这倒也让我没有飘摇得很晚，既是芦苇又是风的其他人基本上喝到了推心置腹但没至于昏昏倒地的状态。</p><p>&emsp;&emsp;很快，在我们这桌长得有点像丁真的陪酒藏族同胞开始跟我叨起了心理话。“一看你就是搞研究的”（并不，我还配不上）、“不要这么腼腆，做人要大胆一点”云云，虽然我和他素昧平生，却不是不能感受到掺杂酒气的满口胡话里感情的真诚。他看着我回应的表情似乎觉得光说结论不足以说服我，于是随口补上了自己的人生哲学：“我们根本不知道明天还能不能醒得过来，每一天都不知道哪一天是不是就醒不过来了，所以做人要快乐一点，要放得开一点。”</p><p>&emsp;&emsp;他说的不是没有道理。</p><p>&emsp;&emsp;但我要算算概率……</p><p>&emsp;&emsp;为什么会被一个未必有我大的人拉着讲述自己的人生哲学或许要归因于我属于气质上比较嫩的那一种。不仅数次被人以为还在读初高中，连在香格里拉同游两天的人在得知我驾龄有三年时还惊呼着以为我未成年。但我以为我的思想大抵不会和外在一样显嫩……尽管如此，回过头来审视自己最近两年的作为，却怎么也有点无颜以对。大半个2023年都被我投入到名为考研的深坑中，然而最后的结果对自己造成了不小的打击，整个人都陷入了自我怀疑状态。这个结果已经很难再得到别人的鼓励了——其他人在想要不要选择享乐时是在算自己，而算我考研能不能上岸是在算别人。算别人总是是个比算自己更容易计算的概率。</p><p>&emsp;&emsp;外貌长得是否老成，某项能力是否超群并不是我所希冀的成熟，那只是一种活久了的唯手熟尔，做事能超脱一切干扰并基于对现状的尊重去争取最大可能的未来才是。但就像我算不准自己的概率一样，我对自己有没有尊重现状根本没底。那在别人眼中，我的谋划能让人相信会不弱于他的谋划吗？我估计也不会。</p><p>&emsp;&emsp;再者，人格独立建立于经济独立之上。不管是中学还是大学期间我都遇到过同龄人表达类似于“自己过度探索精神世界”的感慨。然而问题并不出在把精力放在思考形而上的问题上，而在于大家不是在经济独立、收支平衡的前提下这么做的。花别人的钱，哪怕脑袋里日日夜夜享乐和虚无都是可持续的。但花着自己的血汗钱，还想空中楼阁就不那么容易了。自己不需要自食其力，不知道干什么事有多大的成本和风险，对社会没有尺度感，乃至于所持有的各种观点都具有“惊人的革命性”。这种情况下不管是什么样惊世骇俗的话语都没什么意义，因为未实现经济独立的人所具有的话语权客观上是和处于此状态的人不对等的。如果能经济独立，将全部业余精力放在思考各种伦理问题、世界观价值观问题上也没什么不行。更不会有自己过度探索精神世界而感到痛苦的感慨了。最基础的成熟也建立于此——经济独立之上。</p><p>&emsp;&emsp;故而，有必要清醒的认识到家庭不是一个能让我任性的地方。家庭从某个角度来说是一个团队，所谓“团队意识”，就是能随时意识到成本、风险、资源和收益的共同体关系。比如，如果给予某人决定权有利于团队总收益增加，那么服从这种权利分配就是团队意识的体现；如果把财产集中在某人手里有利于减少团队的损失，那么服从这种安排就是团队意识的体现。我和某位朋友聊及考研的话题时，她对我评价了一句“只要有恒心一定能考上的”。然而要害在于——是否有一个恰当的计划，可以遵循的正常程序，说服家里进行这样的投资是划算的。我要用家里的钱，就意味着我应该有一个经得起考验的计划书，有预算计划，通过团队批准，对执行结果负责，并接受审计。这是拿投资的正常操作。</p><p>&emsp;&emsp;家庭大多数时候为子女提供财物支持是正解，如果子女为了自己的自尊心或者独立性之类的拒绝，这是实际上是对团队总体利益的损害。反之同理，拿着没有周密计算，没有诚意的规划，仗着自己在家里的地位榨取浪费资源，这是对团队利益的损害，是一种啃老。</p><p>&emsp;&emsp;知识分子从象牙塔里看田间地头观刈麦时，都会伤春悲秋，感慨一下民间疾苦，顺便把这种悲戚投影到自己身上顾影自怜。但当他们真正开始刈麦而不是观刈麦的时候，反而不再伤春悲秋，而是真正能感受到事业的火热与生活的激情。我需要一次自我放逐。没有人流放我，我要自己放逐我自己。等到成为一个更丰富的人之后在回过头想想自己应该过什么样的人生。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2024/04/09/%E4%BD%95%E4%BB%A5%E6%88%90%E7%86%9F/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>对抗孤独</title>
      <link>http://example.com/2023/09/25/%E5%AF%B9%E6%8A%97%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</link>
      <guid>http://example.com/2023/09/25/%E5%AF%B9%E6%8A%97%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 07:47:04 GMT</pubDate>
      
      <description>后毕业季与好友闲聊有感</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;从某种意义上来说，我人生过去的十几年里一直都在过着一成不变的日子，对生活、对人际关系的理解也形成了自己的定式。但随着身边的人纷纷步入社会，我突然间意识到有什么东西在悄然变化着。原本看到当故事一样的描述好像正离自己越来越近了。</p><p>&emsp;&emsp;之前在B站看过一个前直播行业从业人员评价直播行业的视频。她提到了她所在公司里最受欢迎的女主播是一个40岁的中年妇女，平时直播时就聊聊家长里短，还直言不讳的说自己离过婚。仅凭此，微信上就有很多四五十岁的大叔疯狂求爱，精彩程度远超其他女主播的后台。每每在直播时假装发愁自己与前夫关系不好，那群中年人就开始疯狂刷礼物。最疯狂的一个五十多岁的大叔说要与现在的妻子离婚来和这个女主播过日子。我讲这个事例，主要是强调大多数中年人精神世界很贫瘠且生活中很孤独。</p><p>&emsp;&emsp;年轻人的孤独主要来自个性。在或主动或被动纳入集体后的不协调有关。个体纳入一个集体、纳入一个规则、纳入一种标准必然要交付一部分个性，要向集体做出妥协和让步，要按照一个统一的标准要求自己从而获得在群体里的资格和认同。叔本华曾经提到“人要么孤独，要么庸俗。”在个性的自我中，越觉得集体的共性是庸俗的，就越觉得自己是孤独的。</p><p>&emsp;&emsp;中年人的孤独就不是简单个性的压抑，而是冷漠的关系和过于明确的社会意义。人越活目的性越强，随着年龄所有的行动轨迹也越来越明确。嫌太过劳累而不愿主动走向他人，又麻烦自己要反馈而不想他人走向自己，只保持基础的生产性关系，在此之上建立婚姻友情等其他关系。身边的人主体性都是被异化的、关系是物化的，故而处在各种关系中依然没有精神上的对象，逐渐对生活的本质充满质疑。强烈的疲劳感和孤独感作用在身上，想要逃避它。</p><p>&emsp;&emsp;从中年女主播的事例的侧面也可以看出。我们把婚姻看得很重，给婚姻强加了各种可能：生产协作，物质补偿，满足爱情友情亲情等多种感情需求……大多数人对抗孤独会选择组建家庭，因为就算这些可能很难在一个对象身上实现至少也能解决独处时的无聊，虽然其实更复杂的孤独性在家庭关系里大部分时候都会被忽略掉。某种程度上，家庭对个人的意义无比重大，虽然它注定充满了奉献和压抑。</p><p>&emsp;&emsp;年轻人提到孤独时并没有强烈的害怕，因为这是个性在和类本质做斗争，这是可以被救赎的，无法被救赎的孤独是个体与世界的。学生时期的友谊是最纯粹的，长大后会越来越目的。如果你发现自己毕业了一个稍微要好的玩伴都没有，那就得思考一下自己是不是过于个性了，不然等到了一定年龄就会陷入莫大的孤独里。</p><p>&emsp;&emsp;不管什么孤独性我们都需要朋友，然而并不是两个人能够对谈就能上升到自己想要的高度。有的人可能以为语言上的对谈能支持友谊，但语言除了描述心灵描述同感，还强调批判，后者往往容易毁掉纯粹的快乐，让人更加孤独。所以不是两个人境遇相似、知识结构相似、审美相似就能上升到非常高级的友谊，或者说，它是非常高级的友谊，但不是我们生活中迫切需要的，而更像是找到一个一起孤独的伙伴。对抗孤独应该追求一种简单的友谊，一种允许相互逾越的生活化的朋友而不是寻求精神世界相通的，那种不会使人快乐也不能对抗孤独。如果可以的话寻找一个有爱的环境，多问多听多讨论。一边获取知识一边观看别人生活实践，同时一边不断的从友好的互动中汲取能量。同时我们要严肃对待自己的网友，不要只把网上遇到的人当作“人肉娱乐道具”来看。很多人觉得网上只有娱乐，这是自己先用娱乐的态度对待人造成的。自己是严肃的才会得到严肃的对待，自己是戏谑的别人自然也戏谑你。对抗孤独是靠这样的良性机制不断的补充自己，摆脱痛苦，维持动态平衡。这是一个持续不断的工作而不是“寻找一个对象”这样一劳永逸的事情。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2023/09/25/%E5%AF%B9%E6%8A%97%E5%AD%A4%E7%8B%AC/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>关于核污水问题的若干争议</title>
      <link>http://example.com/2023/09/25/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%A0%B8%E6%B1%A1%E6%B0%B4%E6%8E%92%E6%B5%B7%E7%9A%84%E8%8B%A5%E5%B9%B2%E4%BA%89%E8%AE%AE/</link>
      <guid>http://example.com/2023/09/25/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%A0%B8%E6%B1%A1%E6%B0%B4%E6%8E%92%E6%B5%B7%E7%9A%84%E8%8B%A5%E5%B9%B2%E4%BA%89%E8%AE%AE/</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 07:41:20 GMT</pubDate>
      
      <description>关于最近舆论上对核污水沸沸扬扬的各类讨论，本人一直在试图梳理整个事情脉络并尽可能客观的看待这些问题，最后形成本文试图为各种争论做出定论。如果各位对文章有什么意见或者建议欢迎在评论区或私下进行讨论。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>##一、    核污水及危害问题。</p><p>&emsp;&emsp;在2011年日本地震后海啸袭击了核电站，核电站内包括水泵、紧急电池等大部分设备受损或被水冲走，无法向堆芯和乏燃料池注入冷却水，最终发生堆芯融毁。为了让反应堆保持在低温状态，东电直接通过注水排水的方式将海水注入堆芯和乏燃料池。这就是大量核污染水的由来。[1]福岛第一核电站的乏燃料总量约1814吨，三个事故反应堆里有约880吨核燃料，在事故中熔化的核燃料核乏燃料都会泄漏60多种放射性元素，其中大部分都是氚。</p><p>&emsp;&emsp;核辐射对人体的危害主要来源于各种衰变释放出的射线。其中γ射线因为其高穿透性而对人体具有很大的危害。一些放射性元素，例如铯137能衰变成钡137并释放β射线和γ射线，钡可以集中在软组织里，吸收铯就会使腺体肿瘤率大大增加；还有锶90，会集中在骨骼中，衰变时也能释放β射线和γ射线。氚原子可以发生β衰变释放β射线和氦3，β射线本身只能在大气中走1-2cm，但电子可以电离细胞组织，使化学物质发生变化引发癌症。所以氚在体外危害不大，问题是会不会在体内富集。</p><p>&emsp;&emsp;众所周知，谈毒不贪量等于耍流氓。正常海洋表层水中天然氚含量为0.1Bq/L，陆地表层水天然氚含量在0.2~0.9Bq/L之间[2]。根据清华大学刘毅团队对氚的扩散模拟，选取日本宫崎、北美圣地亚哥和上海三个沿海城市附近的污染物进行对比，在第4000天时圣地亚哥受到的污染最严重，为宫崎的3倍，上海的40倍[3]。就算如此，圣地亚哥污染物辐射也就大约为2.9E-6Bq/L，污染物浓度与正常海洋表层水浓度差5-6个数量级。</p><p>&emsp;&emsp;此外，根据我国研究人员的一篇预印本论文中所表现的数据，按照福岛第一核电站所含的放射性物质总量和可能的排放量计算，与太平洋本身拥有的天然放射性核素相比在自然波动的范围内，不足以对人体造成伤害。[4][5]</p><p>##二、    联合国和法理性问题</p><p>&emsp;&emsp;说完了危害的问题，再来聊聊行为本身合法性的问题。排海这件事本身是有可能违反伦敦公约中的禁止向海洋倾废等相关规定的，就像我把自己家里一筐垃圾倒河里可能对河流的危害微乎其微，但不妨碍我被有关部门追责罚款。</p><p>&emsp;&emsp;这里就不得不提一下国际原子能机构（IAEA）。这是一个在联合国系统内，有自己的大会和预算的，被联大授权于管理原子能和平利用一切事务的国际组织。网上很多讨论焦点都集中IAEA在7月4日提交的一份综合报告上。在21年4月，日本请求国际原子能机构审查并协商确认了双方的工作范围。这也被视为日本限制了工作组的授权，所以该报告成立条件是日本实际排海方案和行动吻合日本当初提交的计划和数据。应该强调的是，这份报告自己也指出，报告既不是建议书也不是政策背书。同时报告强调，排海是日本政府的国家决定。报告没有同意，也没有资格同意或批准日本的排海行为。报告的最终意见是：东电规划的先进液体处理系统处理水排放对人和环境放射性影响微乎其微。[6]报告中充满了科学论证的过程且报告公开。截止至本文完成，IAEA实时公布的数据中还没有观测倒足以引起健康危害的电离辐射强度变化[7]。非相关领域专业的专家学者就算质疑IAEA和报告的客观性也应当适当保留自己的态度。</p><p>&emsp;&emsp;此外日本提供的原始数据是否值得信赖呢？在此应当提一嘴东电与核电的种种黑历史。03年东电篡改核电站检查记录被揭露；07年又被曝瞒报刈羽核电站核泄漏；13年东电承认核污染水正在渗透地下水系但不知道污染水量是多少；14年东电首次把净化过的污染水排入大海；18年在距离核电站二十公里内捕捞的小鳍红娘鱼检测出放射性浓度超标十八倍。同年经第三方机构检测出60次碘129严重超标，此后东电也承认了锶90严重超标；21年又在距离核电站25公里的南相马市捕捞的黑鲉鱼体内发现了铯含量超标……只能说让人扶额，比起这种三年一鞠躬的公司，还是应该更专注于IAEA的监测数据。</p><p>&emsp;&emsp;至于日本政府现在所负的责任是不够的，事关全球海洋环境和公总健康，日本政府有责任充分论证所有可能的处置方案与周边国家充分协调。</p><p>##三、    本人立场问题</p><p>&emsp;&emsp;只能说该咋咋地，既不支持也不反对，再怎么说也不会支持往大海里乱倒垃圾的不道德行为，但最多就是发出一点毛利谴责的声音。冷战期间美苏两国往海里直接倾倒的核废弃物多了去了。此外还要抨击国内各种煽动情绪、散布谣言的媒体，以及在全人类命运问题面前黑白不分、动辄“转移矛盾论”的群体。</p><p>###参考文献<br>[1]<span class="exturl"><a class="exturl__link"   href="https://zh.m.wikipedia.org/wiki/%E7%A6%8F%E5%B2%9B%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%A0%B8%E7%94%B5%E7%AB%99%E4%BA%8B%E6%95%85#1%E5%8F%B7%E6%9C%BA%E4%BA%8B%E6%95%85%E5%90%8E%E7%BB%AD%E5%8F%91%E5%B1%95" >https://zh.m.wikipedia.org/wiki/%E7%A6%8F%E5%B2%9B%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%A0%B8%E7%94%B5%E7%AB%99%E4%BA%8B%E6%95%85#1%E5%8F%B7%E6%9C%BA%E4%BA%8B%E6%95%85%E5%90%8E%E7%BB%AD%E5%8F%91%E5%B1%95</a><span class="exturl__icon"><i class="fas fa-external-link-alt"></i></span></span><br>[2]任天山,赵秋芬,陈炳如等.中国环境水氚浓度及其变化[J].中华放射医学与防护杂志,2001(05):68-74.<br>[3] Yi Liu, (刘毅) and others, Discharge of treated Fukushima nuclear accident contaminated water: macroscopic and microscopic simulations, National Science Review, Volume 9, Issue 1, January 2022, nwab209<br>[4] Health impact of nuclear waste water discharge from the Fukushima Daiichi nuclear plant<br>[5]杉村行勇,常子文.天然放射性元素在海洋中的分布——有关铀、锕及钍系元素[J].铀矿地质译丛,1964(12):31-41.<br>[6] 福岛第一核电站先进液体处理系统处理水排放 - 综合报告 | IAEA<br>[7] 福岛第一核电站ALPS处理水排放量的数据 |国际原子能组织 (iaea.org)</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2023/09/25/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%A0%B8%E6%B1%A1%E6%B0%B4%E6%8E%92%E6%B5%B7%E7%9A%84%E8%8B%A5%E5%B9%B2%E4%BA%89%E8%AE%AE/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>上下同欲者胜</title>
      <link>http://example.com/2023/07/28/%E4%B8%8A%E4%B8%8B%E5%90%8C%E6%AC%B2%E8%80%85%E8%83%9C/</link>
      <guid>http://example.com/2023/07/28/%E4%B8%8A%E4%B8%8B%E5%90%8C%E6%AC%B2%E8%80%85%E8%83%9C/</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Jul 2023 07:01:50 GMT</pubDate>
      
      <description>近来与网友闲聊间谈及政治方面内容时总觉得怪异不堪，对新闻里各种事件的起承转合和演绎推理，许多似乎是常识性的错误也能在他人口中自信满满的说出来。作为理工科学生，回顾自己过往所学数理化生总是叹于课本浅薄，推及政治历史教材与自身所读闲书，不禁十分怀疑政治教材是否也过于浅薄了点，以至于与人键政时总感觉被人拉扯在第一层打架= =。本文简述自兰小欢老师的《置身事内》中政府间事权划分中的信息复杂性原则。我不太清楚本文性质上究竟应该被划分到政治、管理还是信息方面的小科普？</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;忠国有句古话，叫西西物质魏俊杰（划掉），叫“山高皇帝远”。用来形容某地的当权者恣意妄为而由于朝廷不值钱也就管不了。行政上要有行之有效的管理，必然要求要掌握足够的关键信息。不管是信息过多，关键信息不全，还是信息本身的传播扭曲效应都会影响到决策的科学性。然而信息本身不断产生且复杂多变，持续地收集、分析信息都需要很高的成本。在上下级关系中，虽然上级理论上可以推翻下级所有决定、可以干预一切事务，但在做决定时却不得不依赖于下级提供的信息。如果上级完全依赖于某个上下级关系中提供的信息来源，往往就会被下级牵着鼻子走。（在这里也给平时信息渠道极度依赖于一两个社交平台的朋友们敲敲警钟）</p><p>&emsp;&emsp;信息优势始终是权力运作的关键要素。对读过中小学的同学而言其实非常好理解——课代表想包庇一个没写作业的同学实在是太容易了。实际工作中下级通常拥有信息优势，如果下级想办某件事，只有上级不明确反对一般都能干，即使上级明确反对也可以变通着干；如果下级不想办某件事，就可以找各种理由拖一拖，或者干脆把皮球踢给上级，频繁请示，让没有信息优势的上级面对决策的困难和风险。即使是上级明确交代的事，如果下级不想办，最后办事效果也会有很大的弹性。</p><p>&emsp;&emsp;信息的获取和传递需要花费大量时间精力，上要不断的向下传达，下要不断的向上汇报，平级之间要不断的相互沟通，自然就催生了大量的文山会海。相关利益方可能有意扭曲和隐瞒信息，就催生了必要的监督和审计，既要巡视督察工作，也要监督审查官员。信息的复杂多变，而政府的繁杂事权有没有清晰的法律界定，所以又导致了体制内的权力和责任高度个人化，可能因此造成专权和腐败。信息复杂，不可信信息比比皆是，权力责任又高度个人化，所以体制内规章无法完全取代个人信任，导致了上级在提拔下级时，除了考虑工作能力外在关键岗位上都要尽量安排信得过的人。</p><p>&emsp;&emsp;在单位内部中的具体工作，大都要求专业知识和经验，所以专职办事的人员实际权力很大。古代所云“官”和“吏”其实有很大差别。官基本都是下派地方任职几年的科举出身读书人，日常工作依赖于生于斯长于斯的吏。吏不仅是地方治理的支柱，而且不受官员调动和改朝换代的影响。《瞑庵杂识》中记述着一位吏的自我定位：“凡属事者如客，部署如车，我辈如御，堂司官如骡，鞭之左右而已。”在各国政府中，技术官僚都有信息优势，在诸多事务上比频繁更换的领导权力更大。《是，大臣》的前期便是讲刚上任的大臣被常务次官耍得团团转的故事。</p><p>&emsp;&emsp;如果一方想做的事另一方也有意愿和能力去做好，这就叫激励相容。在行政上，是否存在激励相容往往就是事情最终能否达成的关键。在政府内部，上级政府想做的事大概分两类：一类比较具体，规则和流程比较明确，对结果也有比较清晰的衡量标准和评价，比如限制污染。另一类则比较抽象宽泛，上级往往只有大致的目标，需要下级发挥主动性去达成，比如经济增长和稳定就业。在专业性强、标准化程度高的部门，具体而明确的事务较多，更倾向于垂直化领导和管理，比如海关。还有一些部门，虽然工作任务比较专业，但与其他事务密不可分，需要诸多配合和协调，比如工商局公安局，实行完全的垂直管理就很容易出现问题。所有面临双重领导的部门，都有一个根本的激励机制问题：到底应该向谁负责、把哪边视作主要领导？假如所有领导的目标利益都一样，那激励机制就不重要。但现实总是复杂而多元的，部门之间、上下级之间的利益冲突时有发生，光对“大局观”的强调不足以协调，而需要非常精细的激励机制。</p><p>&emsp;&emsp;首先要明确各地方、各部门的权利和责任，不仅要让下级得到发展的成果，也要让其为之负责。做任何事都有代价，最优的结果是让效果和代价匹配，而不是不计代价地达成目标。其次是权力和资源的配置要制度化，要同时抓行政法制和财政体制建设与改革，无论是对上级还是下级，制度都要可行，才能形成明确预期。</p><p>&emsp;&emsp;这些问题都是会在各类组织管理上遇到的问题，不是喊几句原则性的口号能解决的。在这些话题上应该尝试抛弃意识形态干扰，用科学理性的角度去思考这些问题。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2023/07/28/%E4%B8%8A%E4%B8%8B%E5%90%8C%E6%AC%B2%E8%80%85%E8%83%9C/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
