<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>七叶书斋</title>
    <link>http://example.com/</link>
    
    <atom:link href="http://example.com/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description>保持谦诚，保持敬畏</description>
    <pubDate>Thu, 13 Oct 2022 13:57:21 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>为什么计划经济会挫伤劳动积极性？</title>
      <link>http://example.com/2022/10/13/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%BC%9A%E6%8C%AB%E4%BC%A4%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E7%A7%AF%E6%9E%81%E6%80%A7/</link>
      <guid>http://example.com/2022/10/13/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%BC%9A%E6%8C%AB%E4%BC%A4%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E7%A7%AF%E6%9E%81%E6%80%A7/</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2022 13:48:24 GMT</pubDate>
      
      <description>在看完文献后在知乎随手做的一个回答，然后原封不动的搬过来（其实就是一篇查重率90%+的水文）然而因为我给的回答不是他们想看的所以一个赞也没有2333</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;先上个人看法：不会。</p><p>&emsp;&emsp;在此之前，应当先明晰一下计划经济这个概念。</p><p>&emsp;&emsp;列宁的”国家辛迪加“设想在斯大林手中变成现实，随着两个五年计划推进工业，苏联中央计划的科学性、严密性、严肃性不断得到增强，高度集权的计划经济体制在苏联建立了起来，并写入了1936年的《苏联宪法》。此后“社会主义经济=国家所有制+计划经济”这一斯大林经济模式成为天经地义，被社会主义阵营奉为圭臬。</p><p>&emsp;&emsp;苏联的计划经济体制有如下几个特点：</p><p>（1）中央集权化</p><p>&emsp;&emsp;在一五计划时期，苏联就对企业、车间和工段都实行了经济核算制，要求企业严格遵守生产计划和财务计划的纪律，工业管理体制逐渐集中化、计划化、行政化。企业实行“一长制”和总工程师负责制，对计划的执行情况承担全部责任。二五计划时期，苏联建立了“人民委员部-托拉斯-工厂”三级管理体制，建立了完整的计划指标体系和一整套的计划编制、审批程序，苏联自此便形成了高度中央集权的计划经济管理制度。政府用一个预先编制的计划来配置资源，企业的人、财、物和产、供、销都由归口的中央经济部门通过下达指令性计划指标，自上而下的进行一元化控制。宏观经济和微观经济的决策权全部集中于联盟中央，由中央计划统一回答“生产什么，如何生产和为谁生产”这三个根本的经济问题，地方政府不容置喙，企业更是毫无自主权。不只是工矿企业，苏联的集体农庄也和国营农场一样被纳入指令性计划。</p><p>（2）管理现代化</p><p>&emsp;&emsp;列宁一直十分推崇美国的“福特-泰勒制”这一现代企业管理制度，即在企业内部实行科学管理、精细化的劳动分工、专业化和标准化的大规模生产。列宁认为“应该在俄国研究和传授泰勒制，系统的实行这种制度。”苏联五年计划的具体制度，就是聘请亨利·甘特（泰勒制的忠实拥趸）的弟子沃尔特•波拉科夫为顾问来主持设计的。与美国不同的是，苏俄推行泰勒制，不仅仅是从微观层面来改进企业的内部管理，而是扩展应用到国家的宏观经济管理层面，把泰勒制扩大应用于整个社会化大生产的经济体制便是苏式计划经济，它是无处不在的国家权力和泰勒制的结合。</p><p>（3）计划科学化</p><p>&emsp;&emsp;苏联的计划经济是有数理经济学这一严谨的理论基础的，苏联一直致力于提高计划工作的科学化水平，早在电脑时代之前，以解复杂数理方程来求得经济指标最优化就成为苏式计划经济的核心理念。若论计算机在资源配置中的应用，苏联在世界上都是走在最前面的。在第二代计算机时代，苏联对电脑的运用已经从一般数据处理与统计分析发展为使用经济数学模型制定最优化计划。苏联的工农业生产越来越朝理性计划的方向发展，越来越强调生产函数的最优化设定。与宏观经济管理的计划科学化相呼应，苏联企业内部的微观管理也向“科学化”方向迈进。1967 年开始试点的“谢基诺实验”通过优化劳动组织、运用运筹学等科学计划和管理手段，层层分解经济指标，通过物质刺激来实现减员增效。试点期间，谢基诺化工联合企业的产值增加了 2 倍，劳动生产率提高了 3 倍，减少冗员 1570 人，工人的平均工资增加46.5%。由于效果很好，所以在 1969 年 10 月开始向全联盟推广。当时还进行了兹洛宾建筑包工制、列宁格勒经验、新波洛茨克方式等实验性探索，都是计划最优化在微观经济中的应用。</p><h2 id=""><a href="#" class="headerlink" title=""></a></h2><p>&emsp;&emsp;由此可见，计划经济追求完美的顶层设计，它设想由先知先觉的中央计划管理机构对未来一个时期全国的生产、流通、分配、消费做出尽可能周密、精细的计划，在计划经代议机关审议通过之后即上升为具有强制力的法律。其区别于“非计划经济”的特点包括了：中央有令行禁止的绝对权威，单一制经济结构形式，全国一盘棋，一竿子插到底的科层化文官体制，技术官僚治厂，一长制，严格的规章制度，经济效益至上，追求计划最优化，奉行数理经济学，注重供需平衡，强调逐级核算，采用精确的“数目字管理”。</p><p>&emsp;&emsp;列宁在《苏维埃政权的当前任务》中写道“泰勒制，也同资本主义其他一切进步的东西一样，有两个方面。一方面是资产阶级剥削的最巧妙的残酷手段，另一方面是一系列的最丰富的科学成就，即按科学来分析人在劳动操作中的机械动作，省去多余的笨拙的动作，制定最精确的工作方法，实行最完善的统计和监督制。应该在俄国研究与传授泰勒制，系统地实行这种制度。”备受列宁青睐的“泰勒制”到斯大林时代就发展成为了“马钢宪法”。</p><p>&emsp;&emsp;苏联计划经济体制下企业内部的管理体制（即马钢宪法）与欧美市场经济体制下企业内部的管理体制（即福特-泰勒制）并没有本质的不同，它们都是适应现代工业社会化大生产的结果，它们的制度设计都基于“理性经济人”假设，它们都遵循源自“泰勒制”这一科学管理模式，它们都追求通过精细化的生产分工和科学管理来实现投入产出效率的最大化，都奉行经济效益至上，内部实行严密的经济核算和严格的生产责任制，有精细化的劳动分工，每个职工都权责明确、各司其职，执行铁一般的劳动纪律，工人休想坐享其成“搭便车”。它坚持按劳分配原则，实行绩效工资制，有基于“理性经济人”假设的物质激励，、没有“大锅饭”可吃，这就有效杜绝了滥竽充数的出现。</p>        <h2 id="-1"   >          <a href="#-1" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#-1" class="headerlink" title=""></a></h2>      <p>&emsp;&emsp;然而为什么会有计划经济挫伤劳动积极性的印象呢？因为中国从来没有弄过事实意义上的计划经济。</p><p>&emsp;&emsp;苏式计划经济与中式经济有如下几个不同：</p><p>（1）中央集权与地方分权</p><p>&emsp;&emsp;1956 年 2 月，毛泽东在听取重工业部等几个中央经济主管部门的负责人汇报时说：”地方同志对中央集权太多不满意，他们是块块，你们是条条，你们无数条条往下灌，而且规格不一，他们的要求你们也不批准，约束了他们。”同年 4 月 25 日，毛泽东在《论十大关系》中指出：应当“扩大一点地方的权力，给地方更多的独立性，让地方办更多的事情。“他又在三天之后的政治局扩大会议的总结讲话中提出：”企业要有点独立王国“在 1958 年的新春团拜会上毛指出。‘中央集权太多了，是束缚生产力的，这就是上层建筑和经济基础的关系问题，我是历来主张‘虚君共和’的，大批的事放到省市去办，他们比我们办的好，要相信他们。”“一个工业，一个农业(本来在地方)，一个财，一个商，一个文教，都往下放。”“地方只要有原料，你就可以开厂，有铁矿、煤矿就可以搞小型钢铁厂。”“地方又有地方，省、专区、县都可以搞工业，这样就手脚多，大家的积极性多。”毛主张“各省尽可能都搞一整套”，使地方经济能够自给自足，甚至“地方应该想办法建立独立的工业体系“</p><p>&emsp;&emsp;这里举一例：由于煤炭资源“北多南少”的空间分布特点，我国自然形成了“北煤南运”的格局。毛泽东认为要改变这一局面，他说“让他（指南方缺煤地区领导人）自己去搞，中央不要包办。你自己去找嘛！每个公社去找，每个县、每个省去找，七找八找就找出来了，找出煤和石油了。”江苏本来煤炭资源相对缺乏，可地方领导人“偏不信这个邪”，南京军区司令员许世友亲自率领工农兵找矿队，走到一个山头上，一跺脚说，”这里肯定有！”于是就投入建设。陈云后来回忆说：“文化大革命中的军管时期，将军们管经济，有些人经验少，胆子大。像程世清，全国那时年产六七万辆汽车，他说江西也要搞六七万辆，哪有那么多钢板？全国进口粮食的任务，他要江西包下来。这些人胆子大，他们说搞什么就搞什么。”</p><p>&emsp;&emsp;相对于苏式计划经济由技术官僚实行自上而下的严密的科层化管、中央集权和条条专政，中式则主张“虚君共和”和”独立王国“，期望通过发挥地方和企业的积极性实现超常规发展。它不考虑产业的合理布局、集约经营和资源优化配置，大分散、小集中，遍地开花、自给自足，鼓励地方搞独立的工业体系。它反对“冷冷清清”的按部就班，喜欢热火朝天的大干快上，任由浪漫主义长官意志左右一切，把农民战争中群众运动和带兵打仗的方法用于领导经济建设，采用人海战术，搞“大兵团作战”，通过“插红旗、拔白旗”突击上项目、铺摊子。它权责模糊，对地方政府无约束机制，对职工无激励机制。心血来潮的“突破创新”层出不穷，一哄而上、大轰大嗡，任由群众运动冲击规章制度，使得中央计划形同虚设；它把苏式计划经济批判为“修正主义”和“资本主义复辟”，把维护计划经济的党内领导人批判为“保守主义、教条主义、奴隶思想”。 人海战术，搞“大兵团作战”，通过“插红旗、拔白旗”突击上项目、铺摊子。它权责模糊，对地方政府无约束机制，对职工无激励机制。心血来潮的“突破创新”层出不穷，一哄而上、大轰大嗡，任由群众运动冲击规章制度，使得中央计划形同虚设；它把苏式计划经济批判为“修正主义”和“资本主义复辟”，把维护计划经济的党内领导人批判为“保守主义、教条主义、奴隶思想”。</p><p>（2）微观企业管理体制</p><p>&emsp;&emsp;苏式计划经济的精英主义色彩引起毛的反感，早在中共八大前，他就说“一长制毫无疑义是不要了”。1957 年反右运动期间，全国的厂矿企业就纷纷以党委制代替了一长制。大跃进开始后，毛多次阐述了他的“不断革命”思想，号召放手发动群众搞“技术革命”。提出“彻底地批判坚持一长制、实行经济和技术挂帅、靠少数专家办企业的资产阶级路线”。“鞍钢宪法”在企业管理上强调“两参一改三结合”，即干部参加劳动，工人参加管理，改革不合理的规章制度，工程技术人员、领导干部和工人群众三结合。时任鞍钢党委第一书记袁振，把鞍钢宪法的基本内容总结为“五个坚持”，即坚持党的领导、坚持政治挂帅、坚持大搞群众运动、坚持不断革命、坚持总路线和大跃进。冶金工业部迅速在鞍山持一长制、实行经济和技术挂帅、依靠少数专家办企业的资产阶级路线”，受到彻底的批判。</p><p>&emsp;&emsp;1960 年 3 月 22 日，毛在鞍山市委《关于工业战线上大搞技术革新和技术革命的报告》上做出批示，宣告“鞍钢宪法在远东、在中国出现了”。毛泽东把推翻马钢宪法、提出鞍钢宪法的过程分为三个阶段：“过去他们认为鞍钢是现代化的，用不着再有技术革命，更反对大搞群众运动，反对两参一改三结合，反对政治挂帅，只信任少数人冷冷清清地去干，很多人主张一长制，反对党委领导下的厂长负责制，他们认为‘马钢宪法’是神圣不可侵犯的。这是 1958 年大跃进以前的情形，是第一阶段。1959 年为第二阶段，人们开始想问题，开始相信群众运动，开始怀疑一长制，开始怀疑马钢宪法。庐山会议时期，中央收到他们（指鞍钢）的一个好报告，主张大跃进、反右倾、鼓干劲，并且提出了一个可以实行的高指标。这个报告帮助了当时批判右倾机会主义的斗争。现在（1960 年 3 月）的这个报告，更加进步，不是马钢宪法那一套，而是创造了一个鞍钢宪法。这是第三个阶段。”</p><p>&emsp;&emsp;但是，就在毛大赞“鞍钢宪法”后的 1960 年 4 月，受群众运动冲击，全国的钢铁生产却出现了大滑坡，4 月 1 日-20 日的平均日产量比 3 月同期减少了 3400 吨。企业生产中，原本受到一定抑制的弄虚作假、瞎指挥、浮夸风又沉渣泛起，而且更加理直气壮、变本加厉。因为无视苏联专家一再强调的遵守工艺规程的主张，鞍山钢铁厂所产钢轨中一级品的比重由 93%降到了 42%。由于长期高强度的强迫劳动，又没有充足的食物供应，大批工人得了浮肿病。在旷日持久的“苦战”中，石景山钢铁厂有 27%的工人患上了各种慢性病。</p><p>（3）”理想主义“和”浪漫主义”</p><p>&emsp;&emsp;计划经济宣扬极端的理性主义，是工业文明时代工具理性无限扩张的产物，它的基本思路就是通过各种理论上最优化的“整体设计”，来实现经济过程乃至整个社会运行的“科学化”。用把整个社会组织成一个“福特-泰勒式”特大企业——“国家辛迪加”的办法来解决资本主义的基本矛盾。计划经济的制度设计基于“信息完全”和人有“绝对理性”的假设，基于历史决定论的先验主义，注重逻辑推演，体现了哈耶克所谓的“建构论理性主义”。同时，计划经济高度依赖具有理工科背景的技术官僚基于专业知识的决策和管理，精英主义色彩浓重。</p><p>&emsp;&emsp;与之相反，以群众运动为外在表现的中式经济则欠缺理性精神，富于革命的浪漫主义激情，讲政治而不讲科学，排斥由技术官僚主导决策和管理的所谓“白专路线”，敌视科学管理的条条框框，民粹和反智色彩鲜明，幻想毕其功于一役，超英赶美，通过声势浩大的群众运动来实现经济的跃进式发展。</p><p>&emsp;&emsp;苏式计划经济为实现“计划最优化”而大兴数理经济学，它是区别于自由主义经济学的一个分支，苏联经济学家在这一领域的开创性研究为计划经济的科学运行提供了理论支撑，坎托罗维奇还因此获得了 1975 年的诺贝尔经济学奖。而中国的经济学家却因为受到政治干扰而无用武之地，顾准、马寅初、薛暮桥、孙冶方等人几乎毫无作为。中国对西方经济学大加挞伐，也没有引进苏联的数理经济学，只引进了承担制度褒贬和意识形态教化功能的政治经济学。它能批判“封资修”，但却毫无经济理论支撑可言。中式经济既反计划，又反市场，只是跟着感觉走。</p>        <h2 id="-2"   >          <a href="#-2" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#-2" class="headerlink" title=""></a></h2>      <p>&emsp;&emsp;通过对比计划经济和中国所谓的”计划经济时期“的经济体制可以发现，中国的经济体制和真正意义上的计划经济相差甚远，只是因为受斯大林主义的意识形态制约才会宣称自己实行的是计划经济。从这个角度来说，不管其他答主回答毛时代工人积极性高或者不高，其实对题主而言都没什么意义。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2022/10/13/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%BC%9A%E6%8C%AB%E4%BC%A4%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E7%A7%AF%E6%9E%81%E6%80%A7/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>东北下岗潮</title>
      <link>http://example.com/2022/05/26/%E4%B8%9C%E5%8C%97%E4%B8%8B%E5%B2%97%E6%BD%AE/</link>
      <guid>http://example.com/2022/05/26/%E4%B8%9C%E5%8C%97%E4%B8%8B%E5%B2%97%E6%BD%AE/</guid>
      <pubDate>Thu, 26 May 2022 13:20:54 GMT</pubDate>
      
      <description>本来只是为了在网上与别人对线的时候写的，别人“请”我讲讲我理解下的东北改革。要讲为什么东北下岗潮嘛，就要讲国企改革；要是问为什么国企改革，就要讲国企要适应市场经济；要是问为什么社会主义市场经济……所以不妨直接将故事线推到建国，对面总不可能问我为什么要建国吧2333。后来发现整篇文章梳理下来还不错，在朋友的建议下略做修改后，现在放到网上。文章总体也像以前那样，从网上大片缝合，查重率的话估计很高。动机也不纯，目的是彻底冲烂对面，让对面丧失抵抗意志，所以整个文章信息量比较大，对小白来说不太友好。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;一个社会的变革，总是来自于生存面临的危机，需要通过不断的改革走出发展的困境。</p><p>&emsp;&emsp;建国以后，对资源、产品和劳动力以及许多消费资料采取了计划分配的方式，试图以国家大一统来分配生产资料和消费资料。</p><p>&emsp;&emsp;在农村，农业集体化发展逐渐遇到了困难。农村90%以上是文盲，偏远山区的情况更为严重，甚至有的公社千多社员中一个识字的也没有，基层干部文化素质极低。在土改和公社确定面积划分耕地时，因为大部分基层干部连面积计算公式都不会，再加上土地有肥瘠之分，根本不可能用丈量、制图等科学方式来给农民划分土地。他们能密切联系群众，但组织管理却毫无章法。这也是“大跃进”失败的原因之一——农村生产组织极为粗放，造成了大量资源浪费和环境污染。同时，为了完成国家工业化的资本原始积累，如农税、统购、征购、剪刀差等各种“以农补工”的手段被推了出来。公社给予社员的各项过于超前的福利的沉重压力也压缩了公社积余。</p><p>&emsp;&emsp;建国后由于受“左”的思潮干扰，各项经济指标排名在世界各国中的位次上不断后移。52年，中国GDP总量占世界GDP总量的比例为5.2%，到了78年下降为5.0%。48年，中国人均GDP排世界各国第40位，而到了78年中国人均GDP掉到了倒数第2位。改开前全国有1.4亿人平均口粮在300斤以下，处于半饥饿状态；全国居民的粮食和食油消费量比1949年分别低18斤和0.2斤；实际城镇失业率高达19%左右，城乡恩格尔系数分别高达56.66%和67.71%。家庭轿车普及率约为零。大多数发展和生活指标排在世界国家和地区170位以外，处于联合国等组织划定的贫困线之下。改革迫在眉睫。</p><p>&emsp;&emsp;在七十年代的国际环境下，国家外交关系正常化，得到和平发展的历史机遇期，在此阶段大量引进外资推动国家发展。但由于八二方案执行过度（洋跃进），出于对日本对华长期低息贷款的需求放弃了日本战争索赔，中越边境战争等事件对财政造成了负担，财政赤字问题逐渐加重。同时期取消了知青上山下乡，大量知青返城，待业青年剧增，城市经济危机爆发。以往通过极度压制消费和强行剥削农村来发展经济的方式已难以为继，农村无法承载过多劳动力。为了解决问题，在财政政策上为了缓解外汇赤字压力过大开始扩张信用，增发国债；设立特区，承接外资对华投资；对城市国企管理进行改革，恢复了计件工资和奖金制度以激发员工积极性；放开乡镇企业，缓解外债压力、拉动内需；农民恢复家庭承包，土地承包到户，取消公社以及公社衍生的各项福利，以减少财政负担。新兴的乡镇企业吸纳了增发的货币，使危机缓解。</p><p>&emsp;&emsp;税制延续了“包产到户”的思路，实行财政包干制。包干制使财政收入大部留在地方，上缴中央的过少，使得中央财政总是感到拮据，同时这种政策让不同地区之间的贫富差距拉大。由于最初的制度不完善，官员考核制的单一——以GDP为指标，在它的强激励本身也内生出一系列的负作用，比如行政晋升竞争的零和博弈特性导致地方官员为了地方经济发展催生了严重的地方保护主义和区域间恶性经济竞争；在政府职能呈现多维度和多任务特征时，促使地方官员只关注经济绩效而忽视许多长期的影响。</p><p>&emsp;&emsp;八十年代的农村改革的目标是在保住公社各种体系和集体经济的同时，解开农民的束缚。强调实行多样的各种责任制的同时也强调“集体统一管理和使用”；强调“两不变”、“三兼顾”：“我国农业必须坚持社会主义农业集体化的道路，公有制长期不变，生产责任制长期不变；要国家、集体、个人三方面兼顾，不能只顾一头。集体提留、国家任务都必须保证完成”。乡镇企业作为废除人民公社制度后集体经济的表现，在政府的支持下快速发展。而在取消公社后为了保持农村基层组织的存在造成了两个后果，一是税费征收成本高昂，效率低下。原本的人民公社是行政机构寄生于集体经济之中，征收成本低、效率高。改革后则是让基层政府在事实上的小农经济中自己收税费养自割细碎的小农经济的农业剩余量少且过度分散，政府与分散的农民之间的交易费用过高。二是自己收费养自己势必会出现“利益集团化”的问题。基层政府要想方设法加倍弥补拖欠，增加收入。而方法也很简单：一是提高标准，增加栏目，乱收费、乱摊派、乱罚款；二是增加收费人手，加强收缴力度减少拖欠逃费。但是增加人手就会增加支出，导致政府机构越来越臃肿，搭车收费现象越发繁多，腐败、挪用、截留等问题越发严重，基层财政很快就陷入了恶性循环。而市场上价格实行的“双轨制”也给腐败留下了空间，暂时的商品短缺下带来了获取投机暴利的机会，“官倒”现象严重。在经济指标的反应上构造了很多虚假的需求，使得央行错误的计算了市场上的货币需求量。随着同时八十年代末的政治风波被外国封锁，本身意图借助外资来推动工业化结构转型演变为中央财政赤字。政府强硬的紧缩政策也带来了“三角债”问题，在当时的情况下经济过热，货币超发，生产停滞，通胀也变得严重，陷入“滞涨”。随后政府采取消极的财政政策和货币政策，将成本向“三农”的转嫁，同时加强清理三角债工作。一方面以“沿海经济发展战略”为名，要求乡镇企业实施“两头在外”的经营方略，即乡己，而土地分镇企业让出原材料和产品市场，帮助国有企业渡过危机；另一方面减少对地方政府对党政组织、教育医疗等公共品的维持费用和乡村公共投入。此后国民经济由内需拉动增长转向对外向型经济的依赖，在制度上消除了农村人口流动的障碍，农民工开始出现，取消了票证制度，中国开始货币化。</p><p>&emsp;&emsp;政治风波之后，相当一部分改革派重新变回保守。然而苏联解体、海湾战争等各种新的国际局势变化让人意识到不进一步深度嵌入世界秩序之中就是死路一条。“南巡”重振了信心，加快了货币化和开放资本市场进程，市场再度陷入狂热的情绪。在经济飞速发展下中央开支激增，但包干制下产生了严重的收支不平衡。异常的投资情绪得银行业贷差严重，甚至于透支银行资本。对外资的债务使得外汇大量流出。最终94年财政、金融、外汇三大赤字。面对各方面严重的收支不平衡问题，央行增发货币政府增发国债，在外汇市场贬值本币，实行分税制改革调整央地之间的税权以开源，以及开始国企改革以节流解决财政赤字。国国企职工大规模下岗，社会公共服务部门市场化私有化，地方基层政府不得不将治理成本进一步转嫁给农村；土地资源资本化，土地财政兴起；金融资本开始异化，从服务于实体经济变为寻求利润增长的独立资本，同时造就了很多像大跃进时期的无效投资。</p><p>&emsp;&emsp;就在国内经济逐渐平稳之时，国企的效率低下等积弊开始显现。在八十年代的改革本希望分离所有权和经营权，即所有权归国家，经营权归企业，在两权分离的基础上在全国推行企业承包责任制。但事实上这一阶段的改革仅仅停留在企业的经营管理层面，并未涉及国有企业的产权制度这一核心。这一轮改革明确指出，国有企业的改革方向是建立适应市场经济、产权清晰、权责明确、政企分开的现代企业制度。失去了财政保护的国企接连亏损。95 年，国有企业的亏损总额达640亿元，亏损额比上一年增加 36.5%。同时，国有工业企业资产负债率已经达到66%，高于工业化国家企业的平均负债率水平。到了1996年，国企亏损达到了前所未有的程度，预算内国有企业的净销售利润率降低到历史最低点，国有企业破产总计 6232 家，超过了过去9年的总和。</p><p>&emsp;&emsp;97年爆发了东亚金融危机，中国外需市场下降，对当时已经依附于对外出口的国内经济造成了非常大的影响。中国对国际市场的出口大幅下滑，供给高于需求，收入降低使得国内需求总量增速下降，导致通货紧缩。由于当时的地方银行由市政府任命，财政金融不分，而市政府又有需要保护本地企业不破产的动机，于是市政府会强令银行给经营不佳的企业贷款，使得银行的坏账率上升。当东亚金融危机爆发时，查账发现四大银行坏账率均在三分之一以上，远超巴塞尔协议的规定。在央行发售特种国债补充四大银行的资本金后，更加积极的推动金融系统改革，即银行市场化改革，财政、金融分家，银行商业化改制。同期开始以中央政府为主的基础设施建设，通过追加国债拉动实体经济和大规模增发货币促进经济增长。/银行市场化改革后金融资本崛起，金融的主导权从中央手中逐渐成为一股独立的力量。金融资本出于风险性偏好，投向有政府信用兜底的大型国企，不愿意投向中小企业和农村，出现了中央层面的流动性过剩和地方层面的流动性不足的矛盾。而同时又面对着先前所说的严重亏损和国有资产流失的问题，国企进一步改革势在必行。必须在职能、结构和利益上实现政企分离，以及推进股份制，公司制改革，建立现代产权制度。</p><p>&emsp;&emsp;东北下岗潮顺其自然。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2022/05/26/%E4%B8%9C%E5%8C%97%E4%B8%8B%E5%B2%97%E6%BD%AE/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>清明节祭文</title>
      <link>http://example.com/2022/04/12/%E6%B8%85%E6%98%8E%E8%8A%82/</link>
      <guid>http://example.com/2022/04/12/%E6%B8%85%E6%98%8E%E8%8A%82/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2022 10:56:44 GMT</pubDate>
      
      <description>也是读书会的任务</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;“红花无情实东风，青山有幸埋忠骨。”在这样一个百花齐放，万物复苏的春天里，我们迎来了清明节，一个缅怀逝者的节日。</p><p>&emsp;&emsp;记得前段时间特别喜欢的一部电视剧叫《跨过鸭绿江》，这部电视剧带我们回顾了当年朝鲜战场上英勇的志愿军战士，他们用鲜血和生命挡住侵略者一次又一次的进攻，用顽强的意志把他们侵略朝鲜扼杀中国的幻想打破。所以，在这样的日子里，我们应该去缅怀那些曾燃烧青春和信仰捍卫祖国尊严的人。或许很多人的名字不曾被我们知道，或许很多人的忠骨依旧深埋他乡，但是他们永远不会被时间抛弃，永远不会被人们遗忘。</p><p>&emsp;&emsp;《谁是最可爱的人》文章里记录着一个小战士，他在防空洞里吃一口炒面，就一口雪。当作者问他：“你不觉得苦吗？”他把正送往嘴里的一勺雪收了回来，笑了笑：“怎么能不觉得！咱们革命军队又不是个怪物！不过我们的光荣也就在这里。”他把小勺干脆放下，兴奋的说：“就拿吃雪来说吧，我在这吃雪，正是为了我们祖国的人民不吃雪。他们可以坐在挺豁亮的屋子里，泡上一壶茶，守住个小火炉子，想吃点什么，就做点什么。”他又指了指狭小潮湿的防空洞说：“你再比如蹲防空洞吧。多憋闷的慌哩。眼看着外面好好的太阳，光光的马路不能走！可是我在那里蹲防空洞，祖国的人民就可以不蹲防空洞呀。他们就可以在马路上不慌不忙地走呀。他们想骑车子也行，想走路也行，边溜达边说话也行。那是多么幸福呢！所以，”他又把雪放到嘴里，像总结似地说：“我在这里留点血不算什么，吃点苦又算什么哩！”</p><p>&emsp;&emsp;人们总是为着自己所欲所想而忙碌，却忘记了眼前看似理所应当的日子是多少先辈用多少血泪换来。之前曾在知乎上看到一个问题：“怎么看待在烈士陵园门前嬉笑打闹放风筝的行为？”高赞的回答清一色的都是对这种行为的支持，因为眼前的生机与活力正是他们想要守护的。我们热爱着生活，总是在奋斗。而当你跳出眼前，站在历史的长河之上再看着这一切，心中不由得感到震撼和沉重。回到现实，能感到一股昂扬之气正在喷涌。是啊，这一切都是他们奋斗出来的，我们哪能辜负他们曾经付出的一切？</p><p>&emsp;&emsp;人民英雄永垂不朽，让我们幸福并感激着。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2022/04/12/%E6%B8%85%E6%98%8E%E8%8A%82/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>读书与人生</title>
      <link>http://example.com/2022/04/12/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E7%94%9F/</link>
      <guid>http://example.com/2022/04/12/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E7%94%9F/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2022 10:52:21 GMT</pubDate>
      
      <description>当年读书会会长让我写的社团书本的序，很遗憾字数并没有达到最初的要求。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;有一个很经典的问题：人生的意义是什么？</p><p>&emsp;&emsp;这是很多同学都想过的问题，答案也各有各的不同。在这里我不想限定一个标准答案，我只想分享一下我在思考过程中的心路历程。</p><p>&emsp;&emsp;基础的义务教育奠定了唯物主义基础。笃定无神论的我很快就陷入了恐惧：似乎一切都毫无意义。在一切无意义的观念下，生与死的界限只剩对未知和疼痛的恐惧罢了。我很长时间都奉行犬儒的作风。快乐吗？快乐，但是空虚。那不是我想要的。后来秉持“死国可乎”的想法成为民族主义者，为在网上辩经寻求理论又接触了马列，许下了“解放全人类”的宏愿……<br>每个人抱持着的观点和信念，是从自己所处的环境而来。信息差的存在让每个人的观点都是偏见。我不否认全面认知世界的不可能，但反对不尽力去完善自己建的模型。一切的学习和进步都是为了解释、改造、预测这个世界。</p><p>&emsp;&emsp;收入与回报成正比。你想建成科学的体系，想达到社会的什么地位，亦或是处理问题有多效率，知识便成为了你的阶梯。你越是花心力投入到自身的成长，越有可能变成你想要的自己。同时，人一旦有了知识，就容易向傲慢堕落。当自己的知识体系与出现的观点、事物不容的时候，往往就会表现抗拒。这时知识便成为了你的桎梏。当所处环境急剧变化时，傲慢就变成了生存上最致命的障碍。</p><p>&emsp;&emsp;我的立场在反复，但我的认知在变化。每一个人生阶段的理论都比之前的完善和先进。回忆从前，为自己的幼稚感到羞愧的同时也可以深刻感受自己的成长。当注意到其他人在面对与我相同的问题做出不同的解答时，我选择尊重每个人的信条都有所不同的事实：对每个人保持谦诚成了我的座右铭——既不会因为别人选择了我早已放弃的道路而瞧之不起，也不会因为别人选择了与我截然相反的道路而抱有敌意。</p><p>&emsp;&emsp;愿诸位在成长的路途上永不停歇。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2022/04/12/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E7%94%9F/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《我们来到这个世界的意义》读后感</title>
      <link>http://example.com/2022/04/12/%E3%80%8A%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E5%88%B0%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89%E3%80%8B%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/</link>
      <guid>http://example.com/2022/04/12/%E3%80%8A%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E5%88%B0%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89%E3%80%8B%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2022 10:48:56 GMT</pubDate>
      
      <description>翻出来的老文章，当初就是看来这本弔书才没转专业，真真是害人不浅。姑且拿来水一篇。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;人活在社会里，总是下意识的讨好群体。众人所追求的与之一并追求，众人所排斥的与之一并排斥，自身如果做了什么不合群的事便会感到羞愧，能与众人聊上共同话题便能得到慰藉。无论如何倡导个人主义，个人的自身价值评判总是要依赖于他人。当然，我也不是要猛力批判这种现象，只是我始终认为：人首先是为自己而活。</p><p>&emsp;&emsp;一昧的讨好大众自我价值未必真能获得认可，相反还可能会声名狼藉。二战前英相张伯伦为了迎合国内和平主义主义思想奉行绥靖政策，几年后主战派丘吉尔的声望远超为英国尽心尽力的张伯伦；红军长征打鼓新场战役，所有人都赞成打金沙的王家烈，只有毛泽东一人坚持打敌人主力所在的鲁班场，最后说服众人，三渡赤水为长征胜利奠定基础。<br>最初的坚持会感受到巨大的孤独。然后呢？享受独处带来的好处吧。独处意味着有更多的思考空间，意味着社交省下的时间和广阔的待你自己发掘的自己真正喜欢的事物。而不是沉浸在低效率碎片化的网络社交和知识获取之中，在一遍又一遍的滑动屏幕放下手机后体会无助的空虚。孤独是每个人成长必经的一个阶段，是每个人认识自我的必要的过程。在孤独中思考过后，带着全新的自我回到社交圈中，人格独立所涵的自信将在社交圈中散发出独特的魅力。</p><p>&emsp;&emsp;成长需要一个人认识自我，认识自己的平凡，认识自己的地位，认识自己“要往哪里去”。但在此之前首要明确的是这个世界从来就是不公平的。人的起点天赋是不一样的，人的努力付出和回报比例是不同的。有些同学就是聪明，理解能力强，什么东西学一遍就会，而你的辛苦付出取得的成效还不及人家一半；有些同学就是家里有资本，看着他人不聪明也不努力，不算坏但也不能说是好人，可就是家财万贯吃喝不愁，你辛辛苦苦达到的终点只是他的起点。可这又有什么办法呢？抬头仰望，低头继续奋斗。</p><p>&emsp;&emsp;我身处社会中层，看过农村的老人八十岁下田耕种，看过比我年轻的少年住在别墅中玩主机游戏。父母辛辛苦苦从农村奋斗出来为我搭建了平台，我不希望他们的终点仍是我的终点，我要走到更高的地方看更远的风景。不仅是对自身阶层滑落的恐惧，更是对山顶风光的仰慕。好男儿当志在四方，我将怀揣着梦想远行。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2022/04/12/%E3%80%8A%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E5%88%B0%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89%E3%80%8B%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《第二次世界大战史》读后感</title>
      <link>http://example.com/2022/04/08/%E4%BA%8C%E6%88%98%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F%E5%85%B6%E4%BA%8C/</link>
      <guid>http://example.com/2022/04/08/%E4%BA%8C%E6%88%98%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F%E5%85%B6%E4%BA%8C/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2022 03:28:54 GMT</pubDate>
      
      <description>二战读后感其二，主要鼓励自己要有上进心</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;毫无疑问，二战前的大清洗给苏联军队带来相当大的打击。十月革命的高级将领中，五个元帅被清洗了三个，八个大将被清洗了六个，二十八个上将被清洗了二十七个，中将以下的人数更加让人头皮发麻。为了弥补军队职位空缺，斯大林提拔了相当一部分自己早期在察里津的部将成为高级将领。其中包括了朱可夫、伏罗希洛夫、罗科索夫斯基等二战期间赫赫有名的元帅。</p><p>&emsp;&emsp;读起来这段历史来自然感觉很神奇，为什么斯大林早期工作中能抽到这么多忠心的SSR，运气也太好了。同时，士为知己者死。对优秀将领来说，早期能找到值得追随一生的人同样是一件幸事。伯乐遇见千里马，仿佛是天欲其成事一般。</p><p>&emsp;&emsp;当我们注意到一个人的闪光点时，很容易就忽略了他的缺点。各苏联英雄在卫国战争中表现得成果斐然，让人瞩目于那些有名的战役，很容易让人忘记战争初期的苏联在战线上溃不成军。</p><p>&emsp;&emsp;苏联前期实在是一言难尽。一而再，再而三的在德军钳形攻势下节节败退。各部联络不畅，补给装备落后，军队被成建制的消灭，面对同一种战术却反复遭受挫败。之后被人反复聊及的苏联元帅们同样表现得不尽如人意，比如莫斯科保卫战前因为朱可夫的错误坚持险些让罗科索夫斯基被德军合围。不止如此，这些将领们的早期水准与现在的评价表现得极为不符。<br>道理很简单，人都是会变化的。几年的时间就可以让人成长得与之前完全不同，对于这些将领来说也是同理。斯大林将职位尚低的他们越级提拔成高级将领，不是因为他们真的能完全胜任这个位置，而是能不能信任比有没有能力更加重要。他们在这个位置的历练，不断地失败和学习，最终变成了出类拔萃的存在。</p><p>&emsp;&emsp;对于我们来说亦是如此，很多时候往往不是因为能所以才上，而是上了所以才会。自己所处的位置会逼迫自己不断进步。例如我之前在某社团面对的宣传部部长的职务，要负责海报、传单设计等工作。我在那个职位之前可谓对此一窍不通，如果当时抱着“只有擅长的人才有资格做”的想法，搞不好一辈子都学不会东西。虽然面对的每个职位工作不同，但只要抱着一颗责任心，相信任何事情最终都能做好。</p><p>&emsp;&emsp;当然，对于有准备的人来说，在面对机会前就已经做好充足的准备了。刘备三顾茅庐时诸葛亮才27岁，但已能未出茅庐而知天下三分。毛泽东参与中共一大时才28岁，更是在1925年起连续在农村社会调研了两年半，之后才能带领党在之后的革命中取得节节胜利。为什么他们能在刚上位就取得辉煌战果？因为他们在别人不关注的地方默默耕耘。人生是一场马拉松，不必着急于一年两年的成败得失。既然现在远没到我们在社会上大放光彩的时机，不如趁着现在好好提升自己，为未来做准备。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2022/04/08/%E4%BA%8C%E6%88%98%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F%E5%85%B6%E4%BA%8C/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《第二次世界大战史》读后感</title>
      <link>http://example.com/2022/04/08/%E4%BA%8C%E6%88%98%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F%E5%85%B6%E4%B8%80/</link>
      <guid>http://example.com/2022/04/08/%E4%BA%8C%E6%88%98%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F%E5%85%B6%E4%B8%80/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2022 03:23:13 GMT</pubDate>
      
      <description>二战读后感其一，主要回顾二战的发动</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;最近有人给我分享了自己在steam上玩的一款游戏，游戏中玩家要扮演一个心理医生去给希特勒做心理治疗，从而避免二战的爆发。大家听完哈哈大笑，且不说希特勒是否真的有心理问题，就算德国真的没有希特勒二战就不会爆发了么？</p><p>&emsp;&emsp;1939.9.1德国闪击波兰，英法对德宣战，这是世界上公认的二战爆发的标志。在此之前，德国已经进军莱茵兰、吞并奥地利、占领捷克斯洛伐克。凡尔赛条约在希特勒的锐意进取和英法的绥靖下如若无物。</p><p>&emsp;&emsp;希特勒希冀于战争吗？毫无疑问是的，新兴帝国主义对旧殖民体系的不满持续存在，对瓜分世界利益诉求也将持续存在。希特勒为了让德国再次伟大制定了一系列的强军计划，海军空军的扩军政策会持续到1945年，同时也打造了当时世界上组织模式最先进的装甲部队。虽然对争取德国的利益诉诸于战争，但他并不希望二战这么快就爆发，他希望等到德国海空军在纸面实力上能和英法有一战之力后再冲击英法殖民霸权。那他为什么选择闪击英法保障独立的波兰呢？在他眼中这是一场赌博，赌英法会继续绥靖下去。按之前的绥靖政策来看，这场豪赌并非没有胜算，如果赌赢了德国就能在与苏联瓜分波兰后继续强盛下去。</p><p>&emsp;&emsp;或许各位觉得将国家强盛的希望寄希望于赌博是很不智的。这点我当然承认，同时各位也应意识到，希特勒能从美术落榜生一路攀爬至国家元首的位置不可能是个不智的人。换句话说，希特勒的赌博在当时的他看来是个期望收益最高的选项了。那是有什么原因逼迫着他不得不闪击波兰呢？因为梅福券。梅福券是德国在1933年以国家信用为基础向世界发行的债券，和其他的德国政府外债在1939年上半年大量到期，而德国政府根本无力偿还这么大的债券，只得寄希望于战争来回收成本、转移矛盾。</p><p>&emsp;&emsp;那德国政府又为何发放大量债券且又不将其投资于高回报的领域呢？因为2933大危机。从美国爆发的经济危机迅速席卷全球，在加上一战后英法作为战胜国对德国提出了极为严苛的赔款，德国经济遭受严重冲击，社会矛盾加剧，失业人数激增，左右翼同时抬头。有什么方法能解决社会失业问题呢？一个是我们耳熟能详的基建。当时不仅是美国，希特勒也修建了德国有史以来最大规模的高速公路网、机场和水利工程。此外便是扩军，扩大军队规模、建设军事配套设施也是解决失业问题的方法。但问题是基建有效但回本慢，没有几十年是收回不了建设成本的，而军人作为脱产工人自然也没办法为社会创造价值。想要在军事领域收回投资成本也只有一种方法了。 </p><p>&emsp;&emsp;德国发动二战是经济危机的后果，但德国并不是没有回避二战的可能。如果德国共产党在与纳粹党的政治斗争中胜利的话，德国极有可能避免自身的侵略行为。但这并不代表着二战不会爆发，就如前言所说，新兴帝国主义对旧殖民体系的不满持续存在，就算各国妥善应对了经济危机，美苏作为新兴大国自然会不满英法建立的殖民体系。二战将会在美苏、英法之间爆发，当然时间很可能就在1950年往后了。德国无力重振往日雄光，多半以中立的态势两头讨好，或者接受美苏援助对抗法国陆军。还有一种极小的可能便是旧殖民体系在经济危机中瓦解（当然，现实中没有）。想让英法放弃殖民地位，只有国内左翼上台的可能。可能是共产，也有可能是工团或无政府。最终社会矛盾会演变成阶级矛盾，战争爆发于左翼政权和资本主义政权之间。</p><p>&emsp;&emsp;或许希特勒本身并无那么大的侵略心，哪怕真作为大日耳曼民族主义者也没必要侵略那么多非日耳曼民族的领土，但各种各样的社会条件逼迫着他在侵略的道路上越走越远，最后走向毁灭。二战时期不得以走上自己无法选择的道路的不只希特勒，斯大林敏锐的察觉到了纳粹的本性，建立集体农庄来以剪刀差剥削农民、反哺重工业，为卫国战争做准备。而保卫农民利益，反对集体农庄却是他在与托洛茨基争权时所坚持的政策。二战后建立经互会，不顾国内战后的千疮百孔也要支援欧洲其他共产党也违背了他最初的“一国共产主义”的理论，原因是他意识到冷战已经风雨欲来。</p><p>&emsp;&emsp;很多时候我们不得不选择自己不想选择的道路，成为自己最讨厌的人。这不是因为什么忘记初心或者人性这种玄之又玄的东西，仅仅是因为自己所处的地位逼迫着自己做出唯一一种选择。当自己意识到自己肩上的责任重了以后，就要开始顾虑之前从未顾虑过的事，一个人就很难再只为自己而活了，哪怕是崩溃前都要思考一下崩溃的后果。</p><p>&emsp;&emsp;这就是成年人的悲哀吧。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2022/04/08/%E4%BA%8C%E6%88%98%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F%E5%85%B6%E4%B8%80/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《建党伟业》观后感</title>
      <link>http://example.com/2022/04/08/%E3%80%8A%E5%BB%BA%E5%85%9A%E4%BC%9F%E4%B8%9A%E3%80%8B%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/</link>
      <guid>http://example.com/2022/04/08/%E3%80%8A%E5%BB%BA%E5%85%9A%E4%BC%9F%E4%B8%9A%E3%80%8B%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2022 03:03:48 GMT</pubDate>
      
      <description>通识课的作业，要求观影后写个2000字的观后感，正好很久没更博客了，凑合凑合发上去</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;既然要写长篇大论的观后感，通篇抒情、歌颂伟大不现实，不仅最终会诉于网络既成文章，而且显得虚情假意。但任务摆在这里不得不写，故随便写写自己对电影的理解，不严谨的地方请老师多包涵。</p><p>&emsp;&emsp;在我眼中历史是连贯的。类似于这种试图将一个历史上一个重要的关键性节点作为主题拍摄电影的政治任务毫无疑问是非常棘手的：要求编剧熟知那一段历史，懂得之前不同的事件对建党有什么作用；演员不能随便挑，在确保演技的同时人品要保证不会出黑点；不能像其他的商业片那样追逐盈利，却为了自己的钱袋子也不能有大的亏损；还有来自其他方面的监督和监管压力……这些问题都在削弱这类片的水平上限。而建党伟业这部作品则是这类电影中的合格作品，足以作为日后的教科书在介绍我们现存的这段历史时对文化产业时顺口提一嘴的存在。</p><p>&emsp;&emsp;说实话，电影将各个历史片段剪在一起显得故事很凌乱，如果不是对那段历史比较熟悉的话看着电影各路人马来来往往就很容易陷入迷惑。电影中很多值得一提的人物和事件，如蔡锷、宋教仁、皖系直系等受限于长度匆匆一笔带过，同时又对毛泽东和杨开慧之间的恋情这种与主题完全无关的剧情用了很多个片段，我因此有些不满。</p><p>&emsp;&emsp;电影开始于辛亥革命末。孙中山虽然是名义上的大总统，但是手头的兵权少得可怜，能指挥的只有洪门帮会的一点人，忠诚可靠的部队更少。党派方面靠同盟会，在程家柽的牵线搭桥下“兴中会”、“华兴会”、“光复会”三家合并，表面上遵从民主，实际上还是旧式江湖帮会的组织形式。孙中山与黄兴、宋教仁等人的矛盾非常突出，使得同盟会内部四分五裂。1912年在宋教仁组织下，同盟会重组成国民党，之后被袁世凯下令解散。高举三民主义的中国国民党到1919年去了。</p><p>&emsp;&emsp;宋教仁被刺案的真相已经埋没在历史的烟云之中，但宋教仁的死无疑给中国的政坛带来巨大的震动。孙中山不惜违背《临时约法》也要发动内战，“二次革命”不仅没有将原来的革命分子拧成一股绳，反而使国民党更加的分崩离析。最后，孙中山再次逃去日本。</p><p>&emsp;&emsp;本来袁世凯的北洋政府作为中国内部极高合法性的政府，却因为称帝这一事件变得人人喊打。失去统一的中央政府之后，中国立马陷入被各军阀分裂的局面。于此同时，中国思想界也群英荟萃，堪称人类群星闪耀之时。说来也怪，不管电影中人物演讲时如何声嘶力竭，却无法打动我一分一毫。偶尔出现的有趣言论，却是从史实中抄的原话。这其实也是中国思政教育的弊病之一。讲要共和要民主，却不讲为什么要共和要民主；讲自由和平等，却不讲为什么人应该自由和平等。我能理解这种方式能够快速给尽可能多的人统一思想，毕竟对多数人而言学习哲学和政治实在是个负担，但至少也应该给有兴趣有能力了解其背后的同学一些学习通道。我很多相关知识的学习并不依赖于体制，所幸没和主流思想偏差太大。但各种思想缤纷繁杂，总是有很多同学会在机缘巧合下走上奇怪的道路。</p><p>&emsp;&emsp;五四运动占了很大篇幅，这是应该的。虽然教科书上对五四运动的意义大书特书，什么伟大的无产阶级爱国运动啦，新民主主义革命的序幕啦，进一步思想解放啦，科学民主深入人心啦……在我眼中重要的其实只有为中国共产党的成立储备干部而已，其他的都是虚的。我一向十分重视组织宣传能力的，任何组织做任何事能不能成功，很大程度就取决于这个组织能动员起多大的力量，而这种能力对个人来说只能通过实践来磨练。电影中这个片段拍摄得热血沸腾，但我却担心这些会不会有什么不好的影响。青年人本身就容易心潮澎湃，而且自我意识往往也比较强。而且学生很容易高估自己的政治力量，做出一些不怎么理智的事。这个问题在其他社会运动中也有体现。就算是五四运动，最后也是靠工人罢工、商人罢市才达成目的的。</p><p>&emsp;&emsp;最后便是一大了。当时在中国号称马克思主义的组织远不止中国共产党一家，这种性质的小组在中国革命过程中多如牛毛，或合并，或解散，或被毁灭……这也使得一些老党员入党时间比21年还早。就算是中国共产党，从一大走到最后的也只剩两人，令人唏嘘。</p><p>&emsp;&emsp;中国共产党在一大时，陈独秀和李大钊两位关键人物都没有参加一大。李大钊在北京因为头部受伤住院了，而陈独秀在广东教育厅任职，感觉所谓又一个新的共产主义组织成立实在不是什么大事，就派刚结婚的陈公博去上海参加会议，顺便度蜜月。而据参加一大的刘仁静说，因为当时缺乏对一大意义的认识，所以选择没有和李大钊说。电影在这方面大可不必煞有介事地为陈李开脱，这种行为就像是抗日神剧的名句“同志们，八年抗战已经进行到第七个年头了。”</p><p>&emsp;&emsp;本来中共一大在7月23日召开的，后来大家都忙里忙外的，十几年下来这个日期逐渐被淡忘了。到了38年定日子的时候，党内的一大代表怎么想都想不起是哪一天了。抓半天头只记得大约是7月，因为开会的时候是盛夏时节。月头、月中、月尾，什么说法都有。最后还是毛泽东拍板，把时间定在了七月一号。开会第一天日期是迷，那闭幕日更是迷了。闭幕日现在还有大大小小六七种说法。不仅是时间，地点也忘记了。建国后为了纪念建党30周年，要寻找一大会址搞纪念馆，但是负责的工作人员多方考证，依旧找不到准确地点。因为不管是在世的参会人回忆还是一大代表们留下的文字记载都没有太明确的说法。最后还是靠大汉奸周佛海的老婆帮忙解决了这个难题。因为一大的时候，周佛海参与了会议。在会议期间正在和其老婆热恋，带她去过现场，还委托她往现场送过信，所以她记得具体的地址。电影中还原了这个片段，非常有意思。</p><p>&emsp;&emsp;之所以我觉得它可以作为日后的教科书在介绍我们现在所处的这段历史时对文化产业顺口提一嘴的存在。并不是他的质量或者票房能达到标志性电影的水平，而是因为有官方背景，质量也没拉跨到见不得人的地步。所以是一个合格的作品。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2022/04/08/%E3%80%8A%E5%BB%BA%E5%85%9A%E4%BC%9F%E4%B8%9A%E3%80%8B%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>不要将你的兴趣爱好变成工作</title>
      <link>http://example.com/2022/02/23/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%B0%86%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%85%B4%E8%B6%A3%E7%88%B1%E5%A5%BD%E5%8F%98%E4%B8%BA%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link>
      <guid>http://example.com/2022/02/23/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%B0%86%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%85%B4%E8%B6%A3%E7%88%B1%E5%A5%BD%E5%8F%98%E4%B8%BA%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</guid>
      <pubDate>Wed, 23 Feb 2022 07:52:27 GMT</pubDate>
      
      <description>大职课后的一点感想。为了全文更加通俗易懂，刻意避开了“类存在物”的概念，导致某些部分逻辑有点生硬。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[        <h2 id="人的本质"   >          <a href="#人的本质" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#人的本质" class="headerlink" title="人的本质"></a>人的本质</h2>      <p>&emsp;&emsp;考察人的本质，一个可行的切入点是考察人与其他动物之间的区别。所有动物都有相似的机能如吃、喝、生殖等。无论是人还是动物，生活不管是从肉体方面还是从精神方面来说都依靠自然界。而人在自然界的运用，或是作为自然科学的对象，或是作为艺术的对象，相对于动物更加广阔，更加具有普遍性。正是这种普遍性，它把整个自然界——首先作为人的直接生活资料，其次作为人的生命活动的对象和工具——变成人的无机的身体。这就是说自然界是人为了生活而必须与之处于持续不断的交互过程的人的身体。所谓人的肉体生活和精神生活同自然界相联系，不外是说自然界同自身相联系。</p><p>&emsp;&emsp;动物也生产。动物为自己营造巢穴或住所。但是动物只生产它自己或它的幼崽所直接需要的东西。动物和自己的生命活动是同一的，动物不把自己同自己的生命活动区别开来——他就是自己的生命活动。人通过实践创造对象世界，改造无机界，证明了人是有意识的自由自觉的参与实践活动。人使自己的生命活动本身变成自己的意志和意志的对象。正是由于此，人才是人，人才有不同于其它动物的本质区别。</p><p>&emsp;&emsp;劳动作为与自然界的交互过程，作为生命活动、生产活动对人来说只是满足一种需要维持肉体生存的需要的一种手段。生产生活就是社会生活，这是产生生命的生活。一个种的整体特性就在于生命活动的性质，而自由的有意识的活动恰恰就是人的特性。生活本身仅仅表现为生活的手段。</p><p>&emsp;&emsp;上文太长不看版：劳动就是人的本质。</p>        <h2 id="资本主义对劳动的异化"   >          <a href="#资本主义对劳动的异化" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#资本主义对劳动的异化" class="headerlink" title="资本主义对劳动的异化"></a>资本主义对劳动的异化</h2>      <p>&emsp;&emsp;在典型的资本主义生产中，资本家通过对生产资料的占有剥削工人的剩余价值，对工人而言，他们生产的产品不属于自己。劳动所生产的对象，即劳动的产品，作为一种异己的存在物而存在着。工人在劳动中耗费的力量越多，他留给自己的就越少。工人在他的产品中的外化，意味着劳动成为外部的存在，意味着劳动成为一种与他相异的东西成为同他对立的独立力量。工人由此成为奴隶：首先，他得到劳动的对象，也就是工作；其次他得到他的生存资料，也就是工资。他首先是作为工人，其次才是作为肉体的主体，才能够生存。他只有作为工人才能维持自己作为肉体的主体，并且只有作为肉体的主体才能是工人。</p><p>&emsp;&emsp;劳动的异化表现在什么地方呢？</p><p>&emsp;&emsp;劳动对工人来说是外在的东西，也就是说，劳动不属于他的本质。因此，他在自己的劳动中不是肯定自己，而是否定自己；不是感到幸福，而是感到不幸；不是自由地发挥自己的体力和智力，而是使自己的肉体受折磨、精神受摧残。工人只有在劳动之外才感到自在，而在劳动中感到不自在。他的劳动不是自愿的劳动，而是被迫的强制劳动。劳动不是满足一种需要，而只是满足劳动以外的那些需要的一种手段。只要对劳动的强制一停止，人们就会像逃避瘟疫那样逃避劳动。对工人而言，这种劳动不是他自己的，而是别人的；他在劳动中也不属于他自己，而是属于别人。</p><p>&emsp;&emsp;结果便是，人只有在运用自己的动物机能——吃和生殖的时候，才觉得自己在自由活动。这些固然也是人的机能。但是，如果加以抽象，使这些技能脱离人的其他活动领域而成为最后和唯一的目的，那它们就是动物的机能。</p><p>&emsp;&emsp;于此同时，由于人已经被异化成商品人，在衡量自己与他人的价值时也会使用商品人的视角，以异己的存在作为衡量的标杆。即用一个人的收入来衡量这个人在社会上的成功与否。</p>        <h2 id="马斯洛需求理论"   >          <a href="#马斯洛需求理论" class="heading-link"><i class="fas fa-link"></i></a><a href="#马斯洛需求理论" class="headerlink" title="马斯洛需求理论"></a>马斯洛需求理论</h2>      <p>&emsp;&emsp;马斯洛的需求层次理论描绘了人类需求的五级模型。五种需求从层次结构的底部往上分别为：生理需求、安全需求、归宿需求、尊重需求、自我价值实现需求。劳动对于人而言本是属于最高层次的，即自我价值实现的需求。在资本对劳动的异化，剥夺了人在生产生活活动中自由自觉的特性，使劳动成为强制性的存在。劳动本身就从满足人最高级别的需求，滑落成最底层的满足人生理需求的存在了。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2022/02/23/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%B0%86%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%85%B4%E8%B6%A3%E7%88%B1%E5%A5%BD%E5%8F%98%E4%B8%BA%E5%B7%A5%E4%BD%9C/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>无职转生第一季漫评</title>
      <link>http://example.com/2021/12/21/%E6%97%A0%E8%81%8C%E8%BD%AC%E7%94%9F%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%AD%A3%E6%BC%AB%E8%AF%84/</link>
      <guid>http://example.com/2021/12/21/%E6%97%A0%E8%81%8C%E8%BD%AC%E7%94%9F%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%AD%A3%E6%BC%AB%E8%AF%84/</guid>
      <pubDate>Tue, 21 Dec 2021 02:15:13 GMT</pubDate>
      
      <description>通篇都在无脑吹无职，无非就是把网上的好评翻来覆去又读了一遍，文字上也没什么亮点。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;毫无疑问，无职转生给今年的业界撑起了一片天。原本就十分优秀的原著遇上了一个肯奉献的制作组（某种意义上这个动画公司就是为了做无职转生成立的），将这部番推到了异世界天花板的级别。</p><p>&emsp;&emsp;最让我赞叹的一点是对叙事节奏的安排。该着重描写的不吝啬墨水，比如鲁迪乌斯父子重逢那段，制作用了两到三集的长度，将两人心情的变化，每个角色在促和上所起的作用都详尽地写了出来，哪怕是读过原著同样会被这段剧情触动到；不重要的就将其省略，比如鲁迪乌斯在米莉斯王国被刁难后与自己小姨相识的剧情就被省略掉，给主线剧情留下更多的空间；还有剧集编排的合理性，在鲁迪父子相遇和好之后安排洛琪希归乡的剧情，相似的情感使这两部分放在一起相得益彰。因为我是追番看，所以在这两集的情感上没有连续，但我相信如果两集接在一起看肯定能给人带来1+1＞2的效果。所谓叙事节奏，也不仅仅是整部番的大节奏，每一集的节奏都会让人觉得很舒服。没有冗余的切镜画面和对话，遇上大敌时的紧张和压迫、遇上谐星时的幽默都拿捏得十分到位，不走神的话就不会出现“发生肾么事了”的情况，甚至有些一闪而过的优秀画面让我有往回倒再看一遍的冲动。如果问我哪一集哪是否需要删改，我会回答现有的就是最好的。</p><p>&emsp;&emsp;叙事的优秀也没有掩盖无职在其他方面的长处。先讲作画，乍一看似乎有些粗糙，但这并不是制作组在这上面偷懒的表现，仔细看就会发现细节十分到位。旅行的画面能给人恰到好处的悠闲感，战斗场景也没有任何的拖泥带水。从头到尾画面对人物心理的渲染都很到位，作画也没有在什么地方崩过，质量相当稳定。色彩和画风的选用十分契合世界观，人们处在中世纪科技水平的高魔世界下的粗糙和精明都能得到体现，从某种意义上讲，或许这种画风才是最适合这部番的。另外是对原作的补充，由于理不尽自己也参与了动画的脚本，所以原作中没有提及的部分在动漫补完的过程中没有丝毫违和，如和龙老板的第一次碰面，七星球的设计以及鲁迪乌斯前世的遭遇等，时不时还能发现一些像杰哥扫黄这样的小惊喜。OP和ED制作也是数一数二的优秀（我有一个朋友还在我听OP时和狼与香辛料OP搞混了2333），给主角每个所在的地点都做了一曲OP属实是给了我巨大的惊喜，而且每首歌还都不赖。不仅仅是歌，制作在整个世界观的还原上都耗费了相当大的心思，每个国家风格不同的建筑、每个种族使用不同的语言、每种文化穿着不同的服饰……这些设计都很完善，这对一个在不同的大陆不间断旅行的故事来说是十分巨大的工作量，比那种“城池都是一个圈”的异世界高了不止一个档次，给未来人们在此世界观下进行二创留下了极大的空间，也更好的衬托了不同的人物形象。说到人物形象，也有很多可圈可点的地方，制作并没有因为是动漫改编就把原著中的小配角扁平化，将角色“立起来”的片段并没有被省略掉。而对戏份比较重的角色，说话的语气、各种小动作以及制作组的原创更是将人物还原得淋漓尽致。</p><p>&emsp;&emsp;一本对我胃口的作品，必然会出现主角的成长。像这种重生的题材，如果主角不经历无力感再奋起向前的剧情，在我心中难免会流俗。一个例子是RE0，正是486在一次次的死亡中不断收集信息，在一次次绝望后被治愈又重新爬起来，最终拯救所有人的故事正是最戳我爽点的。还有就是我们的重置人生这类，虽然众人评价不高，但就是很对我胃口。显然，无职转生也是这类作品，我也能在这类作品中获得能量，不断的拥有向前的动力。假如要评选一部今年最优秀的番，无职显然是最有竞争力的几部番之一。考虑到无职长期连载和主观上的喜爱，我会毫不犹豫地将票投给它。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://example.com/2021/12/21/%E6%97%A0%E8%81%8C%E8%BD%AC%E7%94%9F%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%AD%A3%E6%BC%AB%E8%AF%84/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
